<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title><![CDATA[Just lepture]]></title>
    <link href="http://lepture.com/zh/feed.xml" rel="self" />
    <link href="http://lepture.com/zh/" />
    <updated>2014-04-05T02:02:11.490656+08:00</updated>
    <id>http://lepture.com/</id>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[到昆明看看天空]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2014/a-trip-in-kunming"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2014-04-05T00:59:00+08:00</updated>
        <published>2014-04-05T00:59:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2014/a-trip-in-kunming</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>離開深圳前的幾天，每天下着雨，時而點綴兩三點，時而又傾盆如瀉。天陰沉沉的，整個人也陰沉沉的，渾身散發着一股懶洋洋的氣息，寫不了代碼，寫不了文章，每日裏只以電視與動畫度日，一口氣看完了《半澤直樹》與《Fate/Zero》。</p>
<p>大清早去趕飛機，在機場麥記吃早餐，忽而雷鳴，訇然乍響，又聽得麥記員工談前一天飛機延誤的事，立馬擔心航班是否會取消，結果卻是意外的準點。</p>
<p>到昆明後，一出機場便遇見了藍天，以及藍天裏飄着的幾團白雲。雖然睡眼矇矓，心情卻是格外好了。於是開始尋找住處，最後選定了翠湖附近的這家「昆明傾城青年旅舍」。</p>
<p>沿旅舍門口的公路下去，大約兩三分鍾便到翠湖公園。進門兩邊是水塘，一邊在曬塘，裸露的灰土地，縱橫耙過的格子襯衫般的幾條橫線，時而落下數只白鷺，修長的腳，修長的脖子，修長的冠羽，閒步於塘間，啄食於塘間。另一邊卻是滿池水的荷塘，也有白鷺紅嘴鷗<sup class="footnote-ref" id="fnref-gull"><a href="#fn-gull" rel="footnote">1</a></sup>漫步於荷上，迫暮的時候，七八位老爺子蹲於水塘邊，手持了半臂長鏡頭的相機，正拍攝着紅嘴鷗的閒步、展翅、飛翔。</p>
<p>路兩邊的花壇裏種滿了三色堇<sup class="footnote-ref" id="fnref-viola"><a href="#fn-viola" rel="footnote">2</a></sup>，紅黃紫白藍的底，中間染一抹深色。道兩旁隔幾步便是三五老爺子老奶奶一起，小提琴，二胡，琵琶，鼓，或是唱歌，或是戲曲。順路去九龍塘看黑天鵝，路遇一家子在公園遊玩，小姑娘又是異樣的可愛，齊劉海的直髮，扎了個馬尾，一雙黑亮的眼睛，蹦蹦跳跳着。在九龍塘喂食黑天鵝，小姑娘時而分我幾片饅頭，用以喂食天鵝或者塘裏的魚。</p>
<p>夕陽晚照，醉染的雲層，道兩旁的拂柳，微風吹過，襯衣也跟着擺起來，愜意快哉。</p>
<figure><img src="//dn-lepture.qbox.me/blog/green-lake-in-sunset.jpg/thumbnail" alt="夕陽下的翠湖" /><figcaption>夕陽下的翠湖</figcaption></figure><hr>
<p>雲南大學離湖不遠，我是第二日中午些時候去的。校園閒逛，倒沒什麼可敘的。可是有這樣清澈的藍天，連成一片的白雲，身處何處已經無所謂了。中午的太陽稍嫌熱了點，可是當它隱在了大片的雲層裏，一時半會又不能出來，氣溫一下子就降了下來，稍稍吹點風，也不禁會打個冷噤。</p>
<p>太陽藏身於雲層裏，有時也憐憫世人地從縫隙裏漏幾筆光，直把雲層邊緣照得發亮，邊緣是乾乾淨淨的白，裏面卻稍顯烏青了點。</p>
<figure><img src="//dn-lepture.qbox.me/blog/yunnan-university.jpg/thumbnail" alt="雲南大學" /></figure>
<hr>
<p>在昆明，我並沒有刻意地逛景點，只是隨便走走，看看藍天，看看白雲，生活就已經足夠愜意了。更多的時候，我是呆在這家「傾城青年旅舍」，在二樓的咖啡廳裏，上上網，經營一下 <a href="https://yuehu.io/">閱乎</a>，或者點杯咖啡，寫幾行代碼，又或者隨便找兩三人搭幾句話。</p>
<p>店員都是美麗可愛的姑娘，與我同齡的，十八歲的。有姐妹，召慧、召芳，十八歲的小蓉，有酒窩的盼盼，都是賣萌的齊劉海。大家隨便聊聊，打打檯球，像熟人一般，甚至我也曾被誤會成店員了。</p>
<p>有在咖啡廳裏準備複試考研的女生，有開電腦看電視劇的，聊天的，看書的，打桌球的。長得異域風情的實際又是華人的普通話不太利索的英國姑娘 Alice，中文說得異常流利梳一尾辮子的荷蘭漢子 Fred，為了能發彈舌音而做手術矯正舌頭的俄羅斯老頭安德烈。向晚的時候，甚至還有西藏來的喇嘛過來吃飯聊天。</p>
<p>我時常在想我是內向的還是外向的，彷彿沒有定數。有時羞於與人相談，有時又相談甚歡。今晚是在昆明的最後一晚，明天就去大理了。但是，也許明早我又決定先不走了，誰知道呢！</p>
<hr>
<p>Extra Tips:</p>
<ol>
<li>昆明的公共交通不好，很難等到公交車</li>
<li>昆明的飯菜裏常有薄荷，如果不喜歡，記得提前說</li>
<li>昆明氣候偏乾燥，從溼潤地過來的人注意保溼</li>
</ol>
<div class="footnotes">
<hr>
<ol><li id="fn-gull"><p>紅嘴鷗是昆明冬季的一大特色，現在正是紅嘴鷗離開昆明的時間。<a href="#fnref-gull" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn-viola"><p>有一個生物學的博士同學真好，每每遇到不認識的植物，拍照問問總能得到正確答案。<a href="#fnref-viola" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[閱乎，你好]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2014/introduce-yuehu"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2014-03-31T02:30:00+08:00</updated>
        <published>2014-03-31T02:30:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2014/introduce-yuehu</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>這篇文章放在草稿箱裏已經兩週了，標題改了又改刪了又刪，始終無法起一個滿意的標題，也始終無法動筆寫下正文。一方面是因爲近來中文閱讀量太少，缺乏中文語感，另一方面也是因爲 <a href="https://yuehu.io/">閱乎</a> 做得還不夠好。</p>
<p>可是看到 <a href="http://yedingding.com/2014/03/12/bootstrapping-your-startup-idea.html">@yedingding 說</a>：</p>
<blockquote><p>我们每天都能给自己找很多理由说发布时机未到，比如产品不够完美需要再改进，比如怕给用户的第一印象不好， 比如如果有某些新功能会更好，比如还需要再多测试一会，尤其是当资金暂时充足时。请放弃这些想法，ship it，ship it，不要怕。</p>
</blockquote><p>雖然這並不是創業，閱乎對我而言是一個 side project，我仍然需要一份工作來養活自己。但是道理是一樣的，也許我應該寫一篇介紹閱乎的「軟文」了。</p>
<h2>閱乎是什麼</h2>
<p>你從名字就可以看出來，<a href="https://yuehu.io/">閱乎</a> 是一個閱讀的地方，但是這樣一個解釋是毫無意義的。要解釋閱乎是什麼，就不得不談一談閱乎的歷史。</p>
<p>2012 年夏末，我們短暫嘗試過由少量編輯每日推薦中文互聯網上的精華文章，每篇文章都包含我們的推薦語。那個時候，我們的域名是 <a href="https://yuehu.io/">yuehu.me</a>。</p>
<figure><img src="//dn-lepture.qbox.me/blog/original-yuehu.png/thumbnail" alt="最初的閱乎" /><figcaption>最初的閱乎，每篇文章都包含我們的推薦語</figcaption></figure><p><a href="http://lishun.me/">李順</a> 是這樣描述的，「一篇文章 + 我們的推薦語 = 閱乎」。但是寫推薦語是一件挺耗費腦力的事，尤其是像我，沒有 <a href="http://imquyi.com">@rangerqu</a> 的才華，沒有 <a href="http://www.fangkc.cn">方可成</a> 的洞見，沒有 <a href="http://ritawu.me/blog/">@rita</a> 的學識，總害怕寫出的東西毫無意義。除了挖苦與諷刺，我能寫點什麼呢！這樣耗費人力而又沒有收入的事很難長久，加上大家都是有身份證的人，時間總是不夠用的。</p>
<p>後來的改版我便去掉了寫推薦語，改爲展示摘要，畢竟推薦的主體還是文章，讀者想看的也是文章。但是我們做了一件額外的事——更良好的閱讀體驗，也做了一件多餘的事——在閱乎寫作。這些變化與錯誤，你都可以在 <a href="https://yuehu.io/about/1">關於閱乎</a> 一文裏察覺到。</p>
<p>現在的閱乎，套用李順的定義：一篇推薦 + 更好的閱讀體驗 = 閱乎。當我說更好的閱讀體驗時，其實並沒有太大的底氣，許多網站的閱讀體驗都不錯的，比如我的個人博客，比如你看到的這篇文章。但是還有一些時候是這樣的：</p>
<figure><img src="//dn-lepture.qbox.me/blog/yuehu-vs-sina.png/thumbnail" alt="新浪與閱乎" /><figcaption>新浪博客應該是我見過的最爛的博客服務商了，但是不明白爲何有這麼多人用</figcaption></figure><p>真實效果對比 <a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_4cd5148f01018amn.html">新浪</a> vs <a href="http://yuehu.io/editors-picks/77">閱乎</a>，或者 <a href="//dn-lepture.qbox.me/blog/yuehu-vs-sina.png">查看大圖</a>。</p>
<h2>道德困境</h2>
<p>閱乎會抓取網頁，解析出該網頁的正文內容，在閱乎展示，以達到「更好的閱讀體驗」。但是這樣的做法，就我個人而言是不妥的，近乎於盜竊。我自己的博客內容當然是無所謂的，但是你可能並不樂意。</p>
<p>一方面我希望你能在閱乎有一個愉快的閱讀體驗，一方面我也希望閱乎能給別人帶去讀者。這兩者之間有矛盾，但又不僅僅只有矛盾。比如前幾天推薦的 <a href="http://yuehu.io/editors-picks/124">我爲什麼是一個悲觀主義者</a> 便爲木遙 <a href="https://twitter.com/lepture/status/448347448423882752">帶去了</a> <a href="http://guojing.me/blog/2014/03/25/i-am-still-blogging/">讀者</a>。</p>
<p>我曾嘗試過在閱讀文章頁面載入原網頁的 iframe，默認展示原網頁，在頂部提供一個「在閱乎閱讀」的按鈕，當點擊該按鈕後，展示閱乎解析後的內容。但是許多網站是不允許作爲 iframe 被載入的，於是你可能 <a href="https://twitter.com/acgtyrant/status/445467368383193088">看到的是一片空白</a>。</p>
<p>在嘗試了幾種方案後，現在的形式是儘可能的鏈接到原文，同時也提供在閱乎閱讀的功能。比如你看 <a href="http://yuehu.io/editors-picks">編輯推薦</a>，當你瀏覽該頁面時，點標題會跳轉到原網頁，而標題正是讀者最喜歡點擊的部分，將標題鏈接設爲原網頁，正好體現了「儘可能的鏈接到原文」。假如你在閱乎閱讀，假如你要在閱乎閱讀  <a href="http://yuehu.io/editors-picks/130">清人笔记里的广东“老举”</a>  這篇文章，假如你沒有註冊閱乎，沒有登錄閱乎，你將無法看到全文內容，你只能看到摘要。這樣做並非爲了逼迫讀者註冊閱乎，大多數時候，讀者是懶得註冊的，設置這樣一個門檻正是爲了爲原文帶去讀者。</p>
<p>我也不知道怎麼樣的方式更好，一種「又要當婊子，又想立牌坊」的尷尬。如果你有更好的方案，歡迎反饋給我。</p>
<h2>推薦什麼</h2>
<p>閱乎目前主打的功能是「合輯」，這是一個由多人（也可以是一人）編輯維護的文章集，代表了某類話題下這些編輯的口味。推薦什麼內容由人決定，而不是機器與算法。</p>
<p>李順曾在最初的關於閱乎裏寫道：</p>
<blockquote><p>聪明的软件工程师、科学家们在研究“推荐算法”，就是为了能够从互联网上挖掘出值得一读的内容。
这要是成功了，就可以用极低的成本解决上面说的问题。利用现有的技术，你已经能够每天读到一份由机器自动生成的，只属于你个人的“杂志”了。</p>
</blockquote><p>這種「只屬於你個人的雜誌」不會在閱乎出現。一是我並沒有這份實力，二是我並不認同這一概念。木遙在 <a href="http://blog.farmostwood.net/697.html">我爲什麼是一個悲觀主義者</a> 一文裏提到了「社會的極化」這樣一個觀點：</p>
<blockquote><p>一旦每个人可以定制自己的视野，他就会放弃倾听、宽容和讨论的责任，只是躲在自己的天地里任性地选择自己喜欢的声音。长此以往，每个人都会沿着自己的方向走向极端。</p>
</blockquote><p>由人來推薦，這種對「個性化」的擔憂則不必了。因爲人總會有自己偏見，這些偏見保證了你總能接觸到非個性化的觀點，而它們便會體現在這「合輯」裏。</p>
<p>如果你有興趣經營一份合輯，主題將由你自己來決定，它可以是某一領域內的文章推薦，比如 <a href="https://yuehu.io/pythonic-notes">Pythonic Notes</a>，它也可以是無法言寓的人文類主題，比如 <a href="https://yuehu.io/editors-picks">編輯推薦</a>。</p>
<p>我將主要維護 <a href="https://yuehu.io/editors-picks">編輯推薦</a> 與 <a href="https://yuehu.io/be-a-programmer">我們都是程序員</a> 。這兩個合輯都是開放合輯，歡迎大家投遞文章。</p>
<h2>新的開始</h2>
<p>閱乎誕生很久了，然而我從未在自己的博客上寫過。這裏寫下閱乎的第一篇「軟文」，表明它已經到了能被自己認可的地步了。</p>
<p>古人云，一鼓作氣，再而衰，三而竭。已經改過數次版了，幾乎到了「三而竭」的地步。於是更新了域名，從 .me 換作了 .io，假裝是一個新的開始，而不至於立馬就竭了。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[當我談開源時我談些什麼]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2014/my-thought-on-opensource"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2014-03-12T18:10:00+08:00</updated>
        <published>2014-03-12T18:10:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2014/my-thought-on-opensource</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>哦，不要在意這個標題。我知道你們看過《當我談跑步時我談些什麼》，也看過《當我們談論愛情時我們在談論什麼》。</p>
<p>那麼當我談開源時我要談些什麼呢？我以爲第一點要弄清楚的是開源是什麼。一般人眼裏的開源是怎麼樣的，我不知道，只能不懷惡意地揣測，大抵是指免費的可以查看到源代碼的軟體吧。</p>
<p>當然，這不過是我個人的猜測。我眼中的開源遠不止如此，開源不僅僅只有軟體和代碼。英文的開源一詞乃 Open Source，至於 Source 是什麼，並沒有明確的限定。它可以是 Open-source software<sup class="footnote-ref" id="fnref-open-source"><a href="#fn-open-source" rel="footnote">1</a></sup>，可以是 Open-source content，可以是 Open-source journalism，可以是 Open-source university，甚至於 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Open_politics">Open-source politics</a>。</p>
<p>例如我曾閒暇無聊時整理過<a href="https://github.com/lepture/chinalaw">中華人民共和國的法律</a>，它不是軟體，不是代碼，但是我一樣認爲這是一個開源庫。本質上來說，它甚至不是源<sup class="footnote-ref" id="fnref-source"><a href="#fn-source" rel="footnote">2</a></sup>。但是換一個角度來看，它又是第一個整理成 Markdown 格式的法律集，那麼從這個角度來說，也可看作是源了。</p>
<p>因爲職業的關係，我所能談的也只有 Open-source code 了。但是萬不要以爲開源就只有代碼，你可以開源任何事物。</p>
<hr>
<p>你也許不知道，我是 GitHub 上最活躍的大陸華人<sup class="footnote-ref" id="fnref-github-top"><a href="#fn-github-top" rel="footnote">3</a></sup>。創建了一個又一個的開源庫，挖了許多坑，也填了許多坑。這樣看來彷彿我挺熱衷於開源的，其實不然，我是屬於消極開源的一類人。</p>
<p>例如我曾在 <a href="/en/2013/unpleasant-open-source">The Unpleasant Part of Open Source</a> 一文裏提到：</p>
<blockquote><p>We open source not because people need us. We just happen to open source things that solve our problems, and wish it may help other people.
Open source can be a business for a company, but not for individuals.</p>
</blockquote><p>開源對我來說是一件順便的事，沒有什麼崇高的目的。與理想無關，更多的是一種實用主義。我寫了一個 Python 庫，順便放在 GitHub 上做管理，順便發布到 PyPI 裏方便下載安裝。一切都是因爲順便。有時覺得對別人會挺有用的，便會特地去<a href="http://www.reddit.com/r/Python/comments/1yz7bl/markdown_parsers_in_python/">宣傳宣傳</a>。比如最近寫的一個 <a href="/en/2014/markdown-parsers-in-python">Markdown 解析器</a> <a href="https://github.com/lepture/mistune">mistune</a>。但是更多的時候，我並不會刻意去做太多，沒有那麼多精力。</p>
<p>聽起來彷彿挺沒有責任心。其實不然，我寫的東西還是很不錯的。雖然是順便爲之，測試用例、文檔卻是一樣都不會少的，而且代碼也寫得漂亮<sup class="footnote-ref" id="fnref-code-style"><a href="#fn-code-style" rel="footnote">4</a></sup>。既然有打算給別人用，文檔是必不可少的，許多程序員不喜歡寫文檔，我不在其列，我認爲沒有文檔的程序不叫開源程序。如果你有興趣，可以隨便看看我寫的文檔：</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/lepture/flask-oauthlib">Flask-OAuthlib</a>: <a href="https://flask-oauthlib.readthedocs.org/">flask-oauthlib.readthedocs.org/</a></li>
<li><a href="https://github.com/lepture/otpauth">otpauth</a>: <a href="https://pythonhosted.org/otpauth/">pythonhosted.org/otpauth/</a></li>
</ul>
<hr>
<p>開源代碼分兩類，一類是 Software(Application)，一類是 Library（庫）。Software 是針對使用者的，是一個可直接使用的程序；Library 是針對開發者的，爲開發者編寫代碼提供便利。比如 Gitlab 是一個 Open Source Software，而 Gitlab 使用的 Rails 框架則是一個 Library。對一般人來說，接觸的更多的應該是開源軟體。</p>
<p>初入行時，我寫過一個運行在 GAE 上的博客，這是 Software。後來慢慢就不再寫 Software 了，改寫 Library 了。因爲 Software 很容易讓我廢棄掉，一旦不再使用，就沒有動力去更新了。而 Library 則不然，你輕易不會廢棄掉，即使你不再使用，因爲功能單一明確，很容易讓別人接手。比如 <a href="https://github.com/lepture/flask-wtf">lepture/flask-wtf</a> 這個庫便是從旁人那裏接手過來的。</p>
<p>自己使用<sup class="footnote-ref" id="fnref-dog-food"><a href="#fn-dog-food" rel="footnote">5</a></sup>是一個很重要的原則。如果一個庫自己不再使用，而有其他人來提 Bug 或者 feature，我是懶得搭理的。沒有金錢收入，自己又不用，哪裏有心思修改刪增呢！以前寫了一個 Python 庫，叫 Livereload，是一個 Software。剛開始時用了一段時間，後來便廢棄了。然而不時還有人來提 issue，因爲我暫時用不着，便不太搭理人。而後靈光乍現，<a href="/en/2013/new-life-of-livereload">將 Livereload 從 Software 改成 Library</a>，便又能吃自己的狗糧了。也下定了決心，以後要少寫軟體，多寫庫。</p>
<p>但是我偶爾還會寫一些開源軟體，專注於單一的功能，代碼量足夠小。這樣即使我不再使用它，只需要花少量的時間就能了解它，修改它。最近的例子就是 <a href="https://github.com/lepture/rewatch">rewatch</a>，區區 80 幾行代碼，賞心悅目。</p>
<hr>
<p>有的同學可能覺得開源是一件很偉大的事，我頗不以爲然。大可不必看得太重，當然也不可輕賤。看得太重，便會生怯，妄自菲薄，以爲這樣崇高的事自己是做不了的。假使有志於做點貢獻，我也有些許建議。</p>
<ul>
<li>首先註冊一個 GitHub 賬戶，學習一下 Git 的使用。現在多數開源庫都託管在  GitHub 上的。</li>
<li>從使用別人的庫開始，在 GitHub 上 Star 一下別人的庫，讓開發者知道有人關注他寫的東西。</li>
<li>遇到好東西，幫忙作者宣傳一下，也算是在做貢獻</li>
<li>在使用過程中，你不可避免的會遇到各種各樣的問題，即時反饋給開發者。</li>
<li>有能力的話，不妨修復這些問題，然後給作者發 pull request，說明清楚你解決了什麼問題。</li>
<li>你遇到了一個問題，又找不到好的方案，於是你開始自己解決這些問題，同時公開了你的解決方案。</li>
</ul>
<p>我並不贊同刻意地參與，最有效的參與便是使用。在使用過程中發現問題，反饋問題，解決問題。開始的時候，多關注一些小項目，更少的代碼量有助於你理解它，發現它的問題，複雜的項目會讓人望而生怯，讓你裹足不前。</p>
<p>我並不總是在寫自己的代碼，也會給別人<a href="https://github.com/hhatto/python-hoedown/issues/5">提問題</a>，也會給別人<a href="https://github.com/chjj/marked/pull/129">發 patch</a>。但是前提是，我在使用，而且在使用過程中遇到了問題。也許你發現的並不是什麼大問題，比如文檔裏的某個單詞寫錯了，沒有關係，大膽地給作者發 pull request 吧。</p>
<p>最後，在參與的過程中注意一下「<a href="https://github.com/seajs/seajs/blob/master/CONTRIBUTING.md">如何向开源社区提问题</a>」。</p>
<div class="footnotes">
<hr>
<ol><li id="fn-open-source"><p>開源軟體，這大約就是一般人眼裏的開源，也就是所謂狹義的開源。<a href="#fnref-open-source" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn-source"><p>Source 的本意即是來源、出處、根源。<a href="#fnref-source" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn-github-top"><p>最活躍並不代表什麼，說起來也沒有什麼特別拿得出手的東西。最近活躍度變低了，名次一直在掉，但是截止到寫這篇文章依舊是大陸區第一。<a href="#fnref-github-top" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn-code-style"><p>我喜歡漂亮的代碼。漂亮多半時候指的是代碼風格，也偶爾指漂亮的邏輯。<a href="#fnref-code-style" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn-dog-food"><p>所謂 Eat your own dog food 是也。<a href="#fnref-dog-food" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[成熟這種病]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2014/when-you-grow-up"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2014-02-21T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2014-02-21T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2014/when-you-grow-up</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <blockquote><p>你這樣做又有什麼用呢？這在天朝算個什麼事！</p>
</blockquote><p>你時常能聽到這樣的聲音吧？或許你就是這聲音的吟誦者。你一點一點長大，失去了好奇心，失去了探索欲，妥協<sup class="footnote-ref" id="fnref-compromise"><a href="#fn-compromise" rel="footnote">1</a></sup>，退讓，連帶着連別人的反抗也要嗤之以鼻了。你把這叫成熟<sup class="footnote-ref" id="fnref-not-accomplished"><a href="#fn-not-accomplished" rel="footnote">2</a></sup>。</p>
<p>哦，這說的不是你，也許是我，未來的我。請你不要介懷。我時常擔心自己也會麻木，需要點自我暗示。有時想想，其實有點多餘，因爲我經常能被稱作幼稚呢！</p>
<hr>
<p>昨天 @chloerei 提了一句「<a href="https://twitter.com/chloerei/status/436499925652602882">自己不做，还要泼别人冷水</a>」。這說的是 V2EX 上的一篇帖子，<a href="https://www.v2ex.com/t/100888?p=1">我向工业信息化部发了一份申诉，为了 GitHub</a>。</p>
<p>其實我並不知道 GitHub 又出問題了，因爲之前出過一次，已經把 fastly 的 CDN 加入到代理列表裏了。可惜沒有邁出投訴的一步。無論如何，有人邁出了這一步，而後還有附議者，總是叫人高興的。</p>
<p>於這幸事之中又不免打擊之言——「我不怀疑，肯定无效」。</p>
<p>也許吧。即使是徒勞的反抗，但那又怎麼樣！有些事的意義不在於做成功了，而在於做的過程。更何況，我是相信有效果的。</p>
<blockquote><p>你可能不是第一个申诉，但也不会是最后一个。</p>
</blockquote><p>这句评论颇有点巴士运动<sup class="footnote-ref" id="fnref-bus-boycott"><a href="#fn-bus-boycott" rel="footnote">3</a></sup>的味道，因为「帕克斯不是第一位在巴士上拒絕讓座給白人的黑人」。Rosa Parks<sup class="footnote-ref" id="fnref-rosa-parks"><a href="#fn-rosa-parks" rel="footnote">4</a></sup> 在当时也不是名人，与「李开复、周鸿祎」更是没得比。</p>
<p>稍晚些時候，收到 rnw.org 的採訪郵件，詢問我對 GitHub 被屏蔽一事的看法，以及此事對我的影響。因爲忙於寫<a href="https://github.com/lepture/mistune">一個庫</a>，沒能及時回覆，深表歉意。</p>
<hr>
<p>這件事倒讓我想起之前的<a href="https://www.v2ex.com/t/57677">每日投诉电信计划</a>了，是關於中國電信在網頁中插廣告的事。結果挺好的，中國電信停止向寬帶用戶推送第三方廣告。（那電信自己的呢？，存疑。）</p>
<p>雖然我不能肯定自己起到了什麼作用，恐怕主要還是靠 @Fenng 等關注者多的人，因爲名人的影響力在那裏嘛。但是做過了，而且堅持了那麼久，還是挺開心的，當作形爲藝術罷。</p>
<p>這過程裏，傷害了不少客服的心，頗過意不去。也收穫了詆譭與讚譽。譭之者不過言「蚍蜉撼大樹」，仿佛我不知道似的。</p>
<hr>
<p>知乎有一句廣告辭——<strong>認真你就贏了</strong>。深得我心。成熟卻讓你失去了較真的勇氣，總是在關鍵時刻提醒著你：這樣做又有什麼用呢？更何況，還有「被送快遞」的風險。</p>
<p>政治味稍微多了點，談一個更生活化的例子。比如說智能手機，即使你一遍遍地教過了父母，但是他們依然手足無措。你給一個小孩子玩，什麼都不用教，過會兒他就會用了，即使他還不識字。</p>
<p>小孩子無所畏懼，拿到手上左按按右按按，按得多了也就會了。但是父母不會，他們從不左按右按，總是依照你所教的步驟一步一步按下去，還總是擔心按錯了。這就是成熟病呀。他們不曾想，即使按錯了也沒什麼大不了的。正如你想多了一樣，「查水表」這種事並不會輕易發生。</p>
<p>你看，雖然我寫得一塌糊涂，完全不知所云，但是仍然有發表出來的勇氣，也見得暫未患這成熟病了。最後送上顾城的一首詩，望君喜歡。</p>
<blockquote><p>天是灰色的<br>路是灰色的<br>楼是灰色的<br>雨是灰色的<br>在一片死灰中<br>走过两个孩子<br>一个鲜红<br>一个淡绿</p>
</blockquote><div class="footnotes">
<hr>
<ol><li id="fn-compromise"><p>中文妥協一詞與英文 compromise 頗不相同，中文的妥協更多時候只是一方的退讓。<a href="#fnref-compromise" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn-not-accomplished"><p>當我談成熟時，這個成熟只限定於本文的意義。它是非普適的，亦不是你認爲的意義。<a href="#fnref-not-accomplished" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn-bus-boycott"><p>The Montgomery Bus Boycott, a seminal event in the U.S. civil rights movement, was a political and social protest campaign against the policy of racial segregation on the public transit system of Montgomery, Alabama.<a href="#fnref-bus-boycott" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn-rosa-parks"><p>Rosa Louise McCauley Parks was an African-American civil rights activist, whom the United States Congress called "the first lady of civil rights" and "the mother of the freedom movement".<a href="#fnref-rosa-parks" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[寫一篇武俠等讀者]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2013/wuxia-novel"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2013-12-03T21:11:00+08:00</updated>
        <published>2013-12-03T21:11:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2013/wuxia-novel</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>這是一篇武俠小說，是 2008 年寫作的，可是未完成。前些時候，翻閱以前練手的作品，無意間發現的，可是竟想不起來要寫一個甚麼樣的故事了。</p>
<p>這一系列，前後快五萬字了，但是我對後面的故事並不滿意。即使滿意了，也不知道接下來要寫些甚麼，所以不如推倒重來，重新構思一個故事。遺憾的是，我並不擅長寫故事，我喜歡寫景，寫環境，寫氛圍，寫心理，唯獨故事是個軟肋。如果將這些裝飾去掉，這個故事恐怕又無趣極了。</p>
<p>但是楔子部分我還是挺喜歡的，雖然很多情節的發展無法理解，有些情景又過於飄逸，人物塑造沒有特點。可是畢竟是自己寫的，總忍不住要包庇一下。如果有可能的話，希望能夠寫完。</p>
<p>之前申請了一個郵件列表 <a href="http://tinyletter.com/lepture">tinyletter.com/lepture</a>，我將在這個郵件列表裡更新新的章節。如果有興趣的話，請訂閱之。訂閱者多於 200 人後，我將開始構思這個故事。所以想要繼續看下去的同學，廣泛傳播之。</p>
<p>下面先預覽一下我將保留的楔子部分吧。</p>
<h2>楔子</h2>
<p>桂花蒸的夜，到处弥漫着一股热烘烘的清新。刚过了中秋，月还是银盘似的满月，然而月光不像平时般清冷，是暖玉里散发出的光泽，温润莹澈。</p>
<p>月光照朱楼，照在二楼的丫鬟鸣翠身上。她着一袭翠竹底色的描白敞袖褂子，下面是藕合色齐踝长裙，发钗已经退去了，头发顺背直披下来。这时候她正凭栏远望那一轮圆月，凭空里轻声叹了口气。她卷起袖子，两只胳膊搭在栏干上，月光直泻过来，越发显得她膀子白净了，然而偏偏于这白净的手臂上刻下了几道血痕，是鞭子抽打过的。鸣翠低头瞟了瞟，咬了咬嘴，便又向着月亮瞧去。</p>
<p>她屋里还有两个丫鬟同住，下人们的住所自然是略嫌挤些，倒没什么可抱怨的。她听到身后有动静，便回过头来看了看，是鸣微。</p>
<p>鸣翠便放下了袖子，问她道：“你怎么醒了？”</p>
<p>鸣微掀起毯子下床过来，伸了伸胳膊，舒展一下筋骨，道：“这天怪热的，竟被热醒了！你怎么还没睡？”</p>
<p>鸣翠便又转过头去看月亮，轻声道：“虽然热，你倒是披一件衣裳，比不得夏天，到底是入了秋，仔细着凉。你也过来看月亮吧。”</p>
<p>鸣微笑道：“哪里就着凉了！”说着便过去了。她只穿了一件月白色里背心，光着脚，头发是枕过后的凌乱的发式，她便张手理了理，拉顺了披到背后。鸣微道：“你倒是好心，你们大姑娘竟不曾替你想过？手伸过来给我看看，我这里还有些药膏，是上月张大夫来时我私底下向他要的，拿来给你涂涂。”</p>
<p>鸣翠苦笑道：“我们小姐也真是命苦了，自小便死了亲娘，而今大了些，老爷竟要将她嫁给一个傻子，换了是我，我也是不肯嫁的。”</p>
<p>鸣微叫道：“哎呀呀，大小姐。你左右不过一个丫鬟，将来最多不过放出去配个小厮罢了。你倒想想，楚王的傻儿子总要强过那些灰孙子的灰儿子吧。”</p>
<p>“你们嚷什么呢？还不睡么！”是屋子里另一个丫鬟的声音。</p>
<p>鸣翠轻声道：“小声点吧，别把她给吵起来了。——我们是丫鬟，小姐可不是。阖府上下，哪个不觉得把小姐嫁给个傻子委屈了小姐！就我们这样的人家，要招俊俏哥儿作上门女婿，那少说也得来个千把人。真搞不懂老爷是怎么想的，居然要将小姐嫁给个傻子！”</p>
<p>鸣微道：“你倒是少说点吧，仔细给人告去了老爷，又是一顿好打！其实老爷也不容易了，自从夫人去了，这么些年来也没——阿嚏！”</p>
<p>鸣翠道：“快进去焐一焐。我说的吧，叫你仔细着了凉，你又不听。哎呀，经你一闹，搅得人越发睡不着了，你快进去睡去，让我一个人静静，过会儿也好去睡觉。”</p>
<p>月影映在蟹色的暮空里，仿佛一张药膏子，贴在划破了的天空，一息突兀的沉痛。鸣翠终究没有睡下，直愣愣地瞧着远方，“不知道小姐现在怎么样了？！”</p>
<hr>
<p>她小姐叫李溆茗，刚过了十五岁，正是谈婚论嫁的年纪。她是从下人那里听说的，她父亲给她说了个傻子夫婿。她自然不肯，同父亲闹也没有结果，没奈何，只好求着丫鬟鸣翠帮忙打点一下，疏通疏通家里的奴仆，自己备了细软逃出府去。</p>
<p>买舟南下，至公安歇脚。</p>
<p>她这还是第一次出门，格外兴奋，对一切事物倍感新鲜。然而快乐总是不长久，包袱很快便弄丢了，也不知是被偷去了还是自己给忘在哪里了，但是结果总是一样，自己已经陷入了穷困。幸好还有些许随身的饰物可以拿去当掉，也足够回家了。</p>
<p>可是真的就这样回家么？她不甘心，怎么会甘心！才出走两日便回府，叫人知道了还不笑掉大牙！她咬了咬牙，狠下心来，怎么也得过上一个月再回家，现在就留在公安吧，得熬且熬。</p>
<hr>
<p>八月廿四，这并不是一个特殊的日子，平凡的早晨，平凡的街市，平凡的人们以及他们平凡的吵嚷声。太阳还未升起，天已经放白，菜市场里一阵喧闹，卖菜的小贩与买菜的妇人叨唠着价钱，为一文钱而争得面红耳赤。</p>
<p>溆茗嗤鼻而笑，她当然不能嘲笑他们的小器，她也不愿意去嘲笑这些人，有什么可笑的呢！她只是自嘲——她竟连一文钱都没有了！这实在太可笑，她连值得一当之物都没有了，只有这一身的丝绸箭袖还值些钱，但是现在恐怕也不值钱了，纵使很值钱，她也不能去当掉。她这时散步于菜市场中，蓬松的头发凌乱着，沾满了灰尘泥垢，土灰色的脸上纵横几笔无奈，土灰色的衣衫上镂空几缕破洞，是纯粹的土的灰色，一种不起眼的色彩。</p>
<p>菜市场并不只卖菜，有时还有卖粥卖馒头的。像屠夫的刀，也并不只是宰猪宰牛的，有时候它还可以宰人。卖粥的开始吆喝起来：“粥，热乎乎的粥，一文钱一碗咯！”卖馒头的也接着吆喝道：“馒头咯，两文钱三个咯！”</p>
<p>溆茗朝他们瞪了一眼，心里恨恨道：“嚷什么嚷！真烦人，把人家肚子都给叫饿了。”可是她没有钱，她第一次深陷于这潦倒的尴尬境地，只有无可奈何地叹气，甚至自己都开始怀疑起当初的决定了，心下悔恨：也许嫁给楚王的那傻儿子至少比现在强些吧。</p>
<p>这次的离家出走，她经历了许多的第一次，第一次出了荆州城，第一次乘船，第一次住客栈，第一次进当铺……第一次流落街头，现在又是第一次乞讨，而且还是向卖馒头的小贩乞讨，倘若被拒绝，那可真是无地自容了。幸而这小贩心还好，给了她两个馒头，溆茗心里默默祝道：“将来必定加倍奉还。”可是她没出声，说了别人也只有把她当疯子，徒惹嘲笑。</p>
<p>菜市场里忽然起了异样的声音，也是吵嚷，然而不似先前的那般平和的吵嚷，夹杂了几许恐慌。是几个无赖前来捣乱，一阵推扰着向溆茗这边过来，他们倒并非冲着她来的，不过正好溆茗在市场的一头，他们是从另一边砸过来的，稀稀啦啦乒乒乓乓，先来个下马威，震住了小贩们，才方便收保护费嘛。</p>
<p>溆茗又多了一个第一次的经历，第一次被无赖围了起来，看他们张牙舞爪地一点一点逼近。她不住地向后退去，不过三四步便抵着一块案板了。</p>
<p>“是个娘们，洗一洗兴许还挺标致的，咱们抓回去卖给叶大娘倒也不错。”是一个无赖的声音。很动听的声音，天生的歌喉里的声音，可是偏偏用来说了这样的句子，是对才能的浪费也是对才能的侮辱！</p>
<p>突然，一切都静了下来。</p>
<p>太阳已经露出了轮廓，在景泰蓝的天空绘出酡红的一轮圆，又将这酡红溢射出去，醉染了附近的云朵，也醉染了溆茗的面颊。无端的，于这醉人的柔和的日光里现出一张俊秀的脸庞来，线条明晰的轮廓，方脸，浓眉，鹰鼻，细唇，只是眼神里却一片散漫与颓丧，不似他身体一般的精神抖擞。他穿一件淡桃色无绣丝制长袍，拦腰一围浅黄色丝巾玉绦，下面是灰白描翠的裤子，土色布靴，没有束冠，长发披肩而下，略嫌零乱。</p>
<p>六个无赖定格在了那里，还是原先的姿势，唯一的不同便是多了喉头上的一滴血。他过到一个无赖身前，右手食指抹去了那一滴血，又顺手擦在了自己衣服上。他就这样依次地将六滴血都抹到了衣服上，然而衣服上没有留下血迹，血像活了一般，融入到这淡桃色里，使这份淡桃色浓了些许艳丽。</p>
<p>无赖们还是不动，画面永久地定格在了那里，不仔细看，连伤口都没有，简直就是活生生的动弹不得的人。他俯身到溆茗这边，伸手过来；溆茗瞧了瞧，觉得满心的愉快，也就搭手过去了。两个人离开菜市场，隐没在了人群里，菜市场也就回复了往日的平和的吵嚷，像是做了一个梦，然而现在又醒了。</p>
<hr>
<p>街道上开始热闹起来，大多数的店铺也已经开门做起了生意。</p>
<p>溆茗被带去洗过澡换过衣衫，她又回复了往昔的小姐模样，虽然衣着并不十分华贵。一袭玉黄的长布衫子，土褐色粗布裤子，黑色布靴，可是她面色红润，在这不施粉黛的眉目间透露出几许清丽脱俗，发式挽了个叠嶂的云髻，于发束插了支里黄的玉簪。溆茗觉得还满意，他应该会喜欢的。</p>
<p>他们走在街道上，手牵着手，招惹来路人的侧目而视。可是他们不理会，依旧我行我素旁若无人地走着。</p>
<p>溆茗仰头问道：“我们这是要去哪里？”</p>
<p>公子依旧迈步向前，答道：“荆州。”</p>
<p>溆茗不禁一震，仍是仰面望他道：“去荆州干什么？”</p>
<p>公子的回答依旧简单——“杀人。”</p>
<p>溆茗嘴角微微翘起，露出一息狡黠的笑，她问道：“杀谁？”</p>
<p>公子道：“楚君子。”</p>
<p>溆茗问道：“谁？”</p>
<p>公子道：“李君如。”</p>
<p>溆茗一颤，“啊”了一声，呃然问道：“为什么？为什么要杀他？”</p>
<p>公子停下脚步，回过头来，一脸严肃，道：“我讨厌君子。君子比无赖更叫人讨厌。我恨他们。我要杀尽天下的无赖与君子。”</p>
<p>溆茗紧紧握住他的手，咬牙道：“如果我求你别去杀他，你愿不愿意？”</p>
<p>公子摇了摇头。</p>
<p>“如果换作我求你别去杀他，你可愿意？”这声音来自遥远，然而仿佛又是近在咫尺，每一字都清清楚楚地落在了公子的耳朵里。</p>
<p>公子拦腰抱起溆茗，箭步如飞奔向那个声音。</p>
<p>街市一阵骚动。</p>
<hr>
<p>这时候出城的多是农人，才刚刚卖过了蔬菜，现在又要匆匆赶着回家，为了生计奔波。他们一刻也不停地迈着自己的步子，肩上负了扁担，扁担两头挂着的竹框也已空去，现在看上去一身轻松，这倒不是因为没有负重的关系，能够这样早就将菜给卖净，腾出时间来干点别的事，无论如何也是值得高兴的。</p>
<p>唯有一位槁项黄馘的老者侍立于道上，一动不动。他佝偻着身子，一头散披的白发，身穿梨花白的绣竹宽袖长裙羽衣，束玉白色龙纹宫绦，裤子给裙摆遮住了，不见风彩，脚上蹬着一双白履，只是白，白得耀眼，白得一尘不染，仿佛不是尘世里的人。</p>
<p>老者咳嗽了两声，自言道：“言公子来了？”</p>
<p>于是他又开始咳嗽起来，这一声咳嗽过了，他眼前便现出两个人来，他望着他们，细细打量了一番，又自言道：“言公子来了？”。</p>
<p>溆茗扭头睃了公子一眼，心下道：“唔，原来他姓言。”</p>
<p>言公子笑道：“先生怎知在下姓言？”</p>
<p>老者又咳嗽起来，顿了顿道：“能使出如此的武功，必然内力极为精湛，而放眼天下，能有如此内力的，除了言家的人外，也就止二三人罢了。然而不巧，这二三人皆是我相识的。”</p>
<p>言公子叹道：“先生都看见了？”</p>
<p>老者道：“我虽然看见了，但是要阻你一阻也是万万不能的。”</p>
<p>言公子笑道：“先生想必就是隐机子吧？孤竹子和松涛子在下已经见过了。”</p>
<p>老者又咳嗽起来，咳过后接道：“那么，我若是请公子到寒舍一叙，不知公子可愿意？哎——没有想到杨兄弟也败给了你。”他说着便迈步引路起来。</p>
<p>言公子便牵过溆茗的手，跟着老者向远郊走去。</p>
<p>言公子笑道：“松涛子倒并非败于在下手中，他一路追踪在下，在下避之唯恐不及，哪里敢同他交手！然而半路上，他不知得了什么消息，现下已经赶去长安了。”</p>
<p> “唔，这就难怪了，” 老者嘀咕了声，又向言公子两个道，“寒舍不远，就在前面。”说着便加紧脚步，鹤飞一般，全然不似先前的佝偻形态，正与他那一身的装束合为一体，羽化登仙。</p>
<p>言公子再次负起溆茗，脚下不停，紧跟上老者，心里疑惑道：“这隐机子所使的倒不似轻功。奇怪，奇怪。”</p>
<hr>
<p>苏子曰：可使食无肉，不可居无竹。</p>
<p>隐机子乃是雅士，自然深信这“不可居无竹”之劝。竹，历来就颇受文人雅士好评，一代一代的风雅之士口相传颂，即使它本身并不美好，现在也应该美好了。何况竹本身确有其高雅的风姿，一片翠微，风鸣竹间，令人望之脱俗，闻之登仙。</p>
<p>他们行至一片竹林，隐机子缓步下来，似乎怕打扰了这份静谧，他顾道：“寒舍便在此间，请。”</p>
<p>至竹林深处，突然现出一片空地来，于空地上现出一座小竹屋来。一人端坐屋前，手持羽扇，小炉清烟，炉上壶鸣，一人一桌一炉茶水，瀹茗竹间。</p>
<p>这人一身青翠，布弁，箭袖，绦巾，长裤，布履，无一不是竹青之色，若是隐匿竹间，几可避敌。他朝溆茗这边睃了一眼，笑道：“大哥真把他给请来了！但不知这位姑娘是谁？”</p>
<p>隐机子笑道：“不相干。言公子尊老，自然是不肯拒绝我的——请。”说着便将他们让进屋里。</p>
<p>言公子也笑了，“孤竹子竟也在这里！看来今天是走不了了。老先生，在下还是不进去的好，屋外宽敞，而况孤竹子也在屋外。”</p>
<p>隐机子也就止步了。屋外还有几张小竹杌子，他勾下身来挪了挪，递与言公子与溆茗。</p>
<p>言公子接过便坐了下来，道：“先生有何赐教，不妨早说。”</p>
<p>孤竹子忽然接道：“大哥倒没什么赐教，只不过想请尊兄在这里长住些时候。”
言公子笑道：“但不知先生可有这本事请得在下？”</p>
<p>隐机子不禁动容，叹道：“公子还是先坐会儿，待到夕阳西下时你我再一决高下，何妨？与公子这样清雅之人交手，必然得在清雅时分，而一天之中，至清至雅之时便在这夕阳西下之时。古人诗云：‘仗剑红尘笑斜阳，疏雨江南岸两茫。’岂不快哉！”</p>
<p>言公子笑道：“便依先生何妨！只可惜你我并不用剑。”</p>
<hr>
<p>晚照，碧空，翠竹。</p>
<p>言公子站起身来，右手一摊，向隐机子道：“请。”</p>
<p>隐机子伴着一阵咳嗽声站起，“只望公子在此屈居六年，我也不敢奢求过多，望这六年里可以洗去公子身上的唳气，不至再伤人无辜。”</p>
<p>言公子叹道：“在下所杀之人皆是可杀之人，并无太大过错，先生何至于此！”</p>
<p>隐机子道：“世上本无非杀不可之人，公子此举大干人和。闲言少叙，公子若能在一个时辰内捉住我的衣襟，我也不敢再强留公子了。公子可看到地上的九个圈了？我便落于这九个圈中。若是我落在了圈外，也算我输。公子意下如何？”</p>
<p>这九个圈画在地上并不明显，圈很小，不过碗大一点，可是很圆很圆，似远观的太阳的圆形，散落于此间，只是零乱，不得要领。</p>
<p>言公子道：“这倒不用了，先生只要不出这片空地便可。”</p>
<p>隐机子笑道：“公子眼睛倒厉害，看出我这阵法的厉害了，我也就不便占公子的便宜，就依公子所言。——麻烦沈兄弟为我们弹奏一曲。”</p>
<p>孤竹子应了声，自己便进屋取琴，而后长凳轻骑，抱琴于膝，调过弦后便开始弹奏起来。琴音瑟瑟，似一缕清风，抚过空寂的山间，抚过山涧的溪流，又跟随溪流而下，一路的怪石嶙峋，风吹浪，浪拍石，石鸣中天——不是石鸣，是鹤唳。便是这一声鹤唳，言公子出手了，借了这声音，真如鹤飞一般，向隐机子击去。</p>
<p>微风入竹林。风声，琴声，啸声，天籁与人籁的共鸣，是一首诗，可是这诗里满怀了杀意，漫布竹间。溆茗盯着场中的两人，她自然是希望言公子可以胜过这糟老头子，但是现在不行，言公子必须得败。她一眨不眨地盯着两人，看言公子出手，看他的衣衫飞舞着，鼓动着的淡桃色映衬竹间，红与翠的默契相合，他不击则罢，这一击竟似必中的。</p>
<p>但是没有。她看到隐机子佝偻的身子在风中摇了摇，丝绸般随风摇曳，完全不是自己在动，倒真似被风吹动着，他竟然仿佛是飘在空中的！溆茗不禁震在了那里。</p>
<p>琴音澎湃，还是风声，但是已经是狂风了，风吹过松林，呼呼然作响，散落一地的松针，这松针又随了狂风纷飞，不知飞向何方。</p>
<p>飞向何方，何方是家乡。</p>
<p>风渐小，一点一点熄下来，是怡人的微风。琴音缓，缓缓入竹林。这琴音正与此情此景若合一契，混然天成，亦是微风吹拂着竹林的声响。不知是天籁知人籁，还是人籁赏天籁。</p>
<p>琴已歇，可是言公子仍如鹤飞，却无论怎样也不能碰到隐机子。隐机子飘于风中，任由这微风的摆弄，他现在不是他自己，他乃是这竹林的生命，和风和竹一起，筑起竹林的生命，风助他，竹亦助他。言公子等于在同整个的竹林作战，他怎么战得过！纵使战得过，他也不能战——这只能闹得玉石俱焚。</p>
<p>所以他停了下来，抱拳而立，道：“武林传闻，隐机子武功卓绝，看来此话不假；武林中又传闻，隐机子根本不会武功，看来此话亦不假。二十年来，先生一直是个神话，原来竟是如此，在下佩服。古人尝云列子御风而行，我尚不肯相信。今日看来，是我孤陋寡闻了。依先生这般，何止御风而行！古人曾不我欺呀！既是如此，先生要留在下，在下恭敬不如从命，就依先生所言。”</p>
<p>隐机子仍如绸般舞于空中，道：“如此甚好。沈兄弟，我们这就去吧。”说着便随了这阵风飘向林外，不见踪影。言公子叹道：“这阵法确实厉害。”他知道，如果真有了那九个圈，他会更多的留意那些圈，猜测隐机子将落于何圈，可是自他那一击开始，隐机子竟不曾落地，所以隐机子根本不必理会自己落于何圈，而他则又要多分些心了。</p>
<p>孤竹子束好琴，将琴收入屋中，整理了一番，出来同言公子道别，“竹屋下面有储藏室，每七日定有人送粮食过来，可储于此。窑里有酒，言兄若是不愿喝酒，窑里亦有往年收的雨水与雪水，言兄可以煮茶，那就告辞了。姑娘，我们这就走吧。”</p>
<p>溆茗望言公子道：“我留下来陪你，你愿不愿意？”</p>
<p>言公子没有说话。沉默那就是默认了咯，溆茗转头来笑道：“我不走，我留下来陪他。”</p>
<p>孤竹子叹了口气，朝溆茗望了两眼，衣襟一摆，轻功展开，倏然而逝。</p>
<p>溆茗拉了拉言公子的手，望他道：“进屋去吧。我做饭给你吃。”可是她过去是小姐，即使流落街头也没有轮上她自己做饭给自己吃，她又拉了拉言公子的手，害羞道：“这可是我第一次做饭。”她想，她又要多一个第一次的经历了。</p>
<p>言公子皱了皱眉头，叹了叹气，也就进屋去了。他可不愿意做别人的实验品，所以他自己做饭，他为她做饭。</p>
<hr>
<p>鸣翠依旧喜欢月亮，尤其喜欢圆月。可是多半的时候并没有圆月，月是如钩的，勾起了多少回忆，多少相思泪呵！喜欢圆月，大概也是因为圆月之不可多得吧。现在月如钩，鸣翠依旧倚朱楼，凭栏而望那一弯银月。夜是墨浸的一块白布，零零落落地几点星是幕布的底色中未被墨染的点点滴滴。</p>
<p>也还是在这样的夜晚，算起来似乎已经六年了，她小姐就是在这样的夜里离去的。这六年里，多少的悲欢离合演绎着，多少的欢声笑语酩酊着，可是府里依旧是府里的生活，一成不变，任岁月一点一点侵蚀。</p>
<p>在这一成不变里唯一变化着的只有鸣微，她做了楚王那傻儿子的妃子了，一下从奴仆变作了奴仆的主人，她们也就此失去了联系。鸣翠低下头来，似乎竟嫉妒起鸣微来，她不要就这样一辈子白搭在府里，成日里被呼来唤去的，然后嫁给一个男仆，然后再待在府里做老妈子，这不是她想要的，人生需要些许不同的经历。
她忽而莫名的兴奋起来，“既然小姐可以逃走，为什么我不可以呢！”</p>
<p>这大胆的想法萦绕心间，诱惑着她，她愈想愈是后悔，当初就应该跟着小姐一起出逃的，但是就算是现在，那也不算太迟，毕竟她还没有嫁人。鸣翠望着那钩月，终于下定了决心。</p>
<p>出走并不难，难的是出走以后的谋生。她不像她小姐，可以带出一大堆盘缠，她知道分寸，她只带上属于自己的衣物，也许是为以后留下后路，免得落下盗窃的口垢，纵然穷途后想回来也是不可能了。</p>
<p>夜深，人亦静。</p>
<p>荆州不如扬州般柔情，扬州的夜是温柔乡胭脂坊，荆州的夜永远都如战士般冷清冷静，是战场上的肃穆——只是没有战士。鸣翠一个人走在大街上，只有自己的脚步声同天幕的弯月伴随着她；她听着这声音，望着那弯月，这才暂时忘却了孤独，忘却了这骇人的寂静的夜。</p>
<p>太平盛世里的城，永远都是脆弱的，禁不起敌人的攻击。城门大开，没有守城的兵，鸣翠就这样轻轻松松地出了城，一路向南走去。她这时一身青布衣，灰土裤子，小帽，布履，近于男子的装束，肩负着青花纹的布包袱，步履轻快。</p>
<p>郊外自然本该更见清静，但是偶而还有虫鸣有草动，鸣翠在月光里走了一程，前面竟然热闹了起来，依稀见到了几点灯火。</p>
<p>是一片空林地，近百人围着一个圈，也不知在做什么游戏。鸣翠踌躇了些时候，觉得去打扰他们总是不太好，并且看那些人的架势，倒并不好惹；然而她还是按捺不住内心的好奇心，她竟一点一点向那里逼近，偷偷猫在一棵大树旁。</p>
<p>鸣翠的眼睛真好，她竟依稀觉得圈子里被围着的是她小姐李溆茗。</p>
<hr>
<p>被围着的并不只溆茗，还有言公子，还有她同言公子的小公子。</p>
<p>言公子仍旧是一袭淡桃色无绣丝制长袍，拦腰一围浅黄色丝巾玉绦，下面是灰白描翠的裤子，脚蹬土色布履，也依旧不曾束冠，形容俊雅。溆茗一身白，白帽白衣白裙白履，是隐机子留下的衣物，她手里牵着小孩子，依傍在言公子身旁。</p>
<p>小孩子突然道：“妈妈，我饿了，我要吃饭饭。”</p>
<p>溆茗低头看了看他，抬手抚摸起他的头，轻声道：“丹青，乖。等爸爸办完了事，妈妈给你买糖糖吃。”</p>
<p>小孩子听见有糖吃，果然不再闹了，很乖顺地挨着他母亲，静待这莫名的游戏的结束。他是这次出门后才吃过糖的，第一次吃糖便喜欢上了糖果。现在那些大叔叔大婶婶们围着一个圈是做什么呢？他啃起指甲，仔细琢磨起来，然而想破了小脑袋也想不明白。</p>
<p>言公子开口道：“各位错了，大错特错。既然挑在了晚上，那就不该在今天晚上。既然挑在了今天晚上，就不应该到这时还不出手。既然到这时还不出手，那我们妻儿可就要走了。”</p>
<p>“姓言的，你以为今天走得了么！六年前我师兄惨死于你手下，今日我便要为他报仇，以慰我师兄的在天之灵。”说话的是一个矮小精悍的白面小生，手执一把山河图的纸扇，一脸激愤而又偏偏装得从容镇定。</p>
<p>一石激起千层浪，他这一句话可谓是抛砖引玉，大伙儿马上就沸腾了，纷纷怒喝起来，有人道，“还我师傅命来”，还有人道，“还家父命来”，还有人道，“我要为我丈夫报仇”，但是更多的人只是辱骂，从言公子的祖宗十八代骂到孙子十八代，仿佛这样可以杀掉言公子似的，偏偏就没人敢上前动手，因为谁也不想第一个送命。</p>
<p>言公子叹道：“哎，冤冤相报何时了。各位又何必如此执著？我本意是想放各位一条生路，为什么各位就不肯给我这个机会呢？”</p>
<p>众人不免一笑。一位老先生站出来道：“姓言的，你休出狂言。我等百人，难道竟奈何不了你么！你还是束手就擒的好。我担保绝不为难你妻儿。”</p>
<p>“怎么能放过他们！斩草要除根。”</p>
<p>“血债需血偿，杀他妻儿也不为过。”……</p>
<p>老先生面色如铁，厉喝道：“老夫说过不许为难他妻儿，众位没长耳朵么！”</p>
<p>“阎老鬼，你以为你是谁呀。你这个阎可不是他那个言，没必要去维护他吧。所谓民意不可违，老鬼你还是省省吧。”</p>
<p>“阎罗清，你哪根葱？你说话就是圣旨了？就是圣旨，老子也把它当个屁！给老子滚一边去。”说话的是一个油光满面的胖子。</p>
<p>阎罗清一阵狂啸，大喝一声：“找死！”右手如爪，直扑过去。那人毫无防备，不禁一谔，便在此时，喉头已入了阎罗清之手，只需阎罗清稍一用力，他这喉头怕是不保；眼见危在旦息，他不由得全身酸软，说不出话来，看来这人只是口上功夫厉害的草包。</p>
<p>阎罗清笑道：“无知狂徒，老夫说不许为难他妻儿便是不许为难他妻儿。”他那一身黑衣劲装伴了这夜色再加了他诡异的身手再与他鹰一般的眼睛相合，众人只觉心里一寒。阎罗清心下不免得意，他自从死了弟弟后便狠下心来刻苦习武，六年来闭门不出，武功精进也是意料中的事，这次一试，果真不可与过去同日而语。</p>
<p>人一高兴就忘乎所以，这是不变的真理。阎罗清正自得意，他的手便已被人从那喉头卸下，又给人紧握在了手里，他扭头一看，是一个和尚。武林中人一见了会武功的和尚便以为是少林寺的和尚，这想法在绝大部分时候是对的，言公子却知道这和尚不是，他根本就没到北方去过，也不至于得罪少林寺的人。</p>
<p>但是言公子猜错了，这和尚偏偏就是少林寺的。只听阎罗清道：“原来是少林寺的空明和尚，失敬，失敬。”便这两声“失敬”，他手一缩，已经从空明手里脱了出来。</p>
<p>空明和尚笑道：“阎施主慈悲，和尚钦佩。然劲敌尚还未除，我等便已生内讧，不免使敌人有可趁之机。阎施主所言甚是，和尚担保没人敢去伤他妻儿。”</p>
<p>言公子重重的叹了口气，道：“各位为了在下而伤和气，在下实在觉得愧疚，即是如此，在下这条命赠与各位又有何妨。且容我与妻子说几句话。”他说着便俯到溆茗耳边嘀咕了几声。溆茗不禁脸上起了红晕，咬了咬唇，低下头轻声问道：“真要这样么，星哥？”</p>
<p>言公子点了点头，然后便解了玉绦，散开这一身的淡桃红的长袍，露出如女子的白净的胸脯，他竟只穿了这一件长袍。溆茗犹豫了些时候，两眼注视着言公子，可是，他并没有改变想法的意思，她也只好解了衣襟。</p>
<p>众人眼见了这等奇事，不禁大骇，以为言公子要施展什么法术了；又眼见了溆茗一件一件卸去了衣衫，不禁色心大起，直愣愣地瞧着她，也懒得再理会言公子的法术了。</p>
<p>等溆茗脱去了里背心，言公子便给她披上了自己的那件长袍。淡桃红的衣裳，衬着淡桃红的面颊，溆茗脸上一阵滚烫。言公子紧握住溆茗的手，在她滚烫的面颊上吻了一下，又俯到她耳边嘱咐了几句。</p>
<p>溆茗点了点头，眼角沁出泪来，已经哽咽了，她哑声道：“你真的不顾我们了么？”</p>
<p>言公子依旧握着溆茗的手，面容越发白净了。</p>
<p>他抬头向众位武林人士道：“各位可知在下为何要取各位亲友性命？只因在下喜欢他们的血。世人多有收集的嗜好，在下亦然；有的人喜欢收集石头，有的人喜欢收集树叶，有的人喜欢收集宝剑，有的人喜欢收集金银，还有的人喜欢收集女子，在下不才，在下的嗜好便是收集人血，只可惜到目前为此才收集到一百三十六人之血。懂得收集的人必然知道，收集倘若不收集珍奇的事物，还不若不收集！在下若要收集，自然会收集那些比较有名望一点的武林君子的血，也就是各位的亲友的血。在下所求也并不过份，只不过一滴血而已，但是向他们求这一滴血实在比登天还难！世人只知道流血是一件很痛苦的事，他们不愿意承受这痛苦，在下求之不得，也曾心下悔恨，自己亦觉得过于自私了，怎么可以将自己的快乐建立在别人的痛苦之上呢！然而偏偏又有了这么个嗜好，也没有办法。于是在下便想到了一个一举两得的方法，既可以满足在下的嗜好，又可以免除他人的痛苦。现在想来，在下还是错了。在下只考虑到流血之人的痛苦，而没有考虑到流血之人的亲友的痛苦，大错特错。为了弥补在下的过错，在下本来亦准备解决各位的痛苦。但是现下又改变主意了，只怕解决了各位的痛苦，各位的亲友便又痛苦起来。罢了罢了，索性还在下大方一点吧……”</p>
<p>言公子说着，忽而飞跃而起，到得一黑衣女子身前，剪手夺过她手里的匕首，便又退至中间，匕首便已插在了他白净的胸膛上。血沿着匕首一点一点滴下来，在这如烟的空气中凝聚，又一滴一滴溅在草地上。</p>
<p>众人面面相觑，左右顾盼，实难理解这一幕。他们看着言公子流血，看着他的血落在地上，又看着他倒在了地上，可是言公子却依旧嘴角含笑着。</p>
<p>空明和尚双手合十，拜了一拜，默念数语向各位道：“既然此人已死，我们走吧。”</p>
<p>胖子问道：“那这两个人呢？”</p>
<p>阎罗清不禁动怒道：“空明和尚说过放这二人一条生路，各位没有听见么！”</p>
<p>溆茗哼了哼，笑道：“各位就真这样走了？”</p>
<p>阎罗清安慰道：“姑娘，在下担保没人敢伤姑娘。姑娘这就回去吧。”</p>
<p>溆茗冷眼瞪着他，哼道：“刚才……刚才你都看见了？”</p>
<p>众人纷纷笑起来，遇了这样的事，大家不去瞧仔细了，难道还会闭着眼睛不成？阎罗清想了想，若说看见了，别人姑娘脸上不好看，若说没看见吧，那又是自欺欺人，思量一二，他也只好点了点头。</p>
<p>溆茗叹道：“既是如此，各位就想这样走了么！还是留下各位的眼睛再走吧！”</p>
<p>众人又是一笑，这姑娘说话简直是不知天高地厚！在这笑声中，溆茗长袖飞舞，跳动着脚步，踏着这笑声的旋律起落盘旋。众人冷眼瞧着，然而只是一瞬，就再也瞧不见了，血水与黑水从众人眼中激射出来，溅到溆茗的衣袖上，在衣袖上渗透，然后混为一体，淡桃色的长袍越染越深，变作桃色长袍，而后又变作梅色长袍。</p>
<p>在这一片嚎叫声里，十多盏灯笼飞散出去，在空中划出几记华美的淡黄的弧迹，落在了地上。溆茗牵起小孩子，一个飞跃，落在鸣翠身边，一把掐住她肩胛。鸣翠“啊”地尖叫了一声，道：“小姐，是我！”</p>
<p>溆茗这才认清，便放开了手。鸣翠蹲下来摸了摸小孩子的头，问道：“这位是小少爷？”</p>
<p>溆茗点了点头，“走吧。鸣翠，你也跟我们一起去吧。”</p>
<p>鸣翠犹豫着，可是还是点头同意了，她望那边看去，道：“那姑爷的尸体呢？”</p>
<p>溆茗神色黯然，摇了摇头，“算了，不管他了。这就走吧，我实在懒得见到这些人。”</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[不相來往]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2013/laiwang-and-qrcode"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2013-11-19T13:34:00+08:00</updated>
        <published>2013-11-19T13:34:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2013/laiwang-and-qrcode</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>前同事在微信羣裏發來往的二維碼，我其實也很想加，但是嫌麻煩，就略過了。</p>
<p>我實在不能理解這樣的傳播方式。我至少需要兩部手機，相互掃描二維碼，才能加來往好友，但是我不是土豪。後來聽說不需要兩部手機，把圖片保存下來，來往可以掃描本地圖片，但是我不是阿裏員工。</p>
<p>肉食者鄙，常常做出一些想當然的決策。具體到這件事來說，二維碼是不適合在手機間傳播的。那麼什麼合適呢？我以爲還是 URI 比較好，雖然不夠新潮。比如：</p>
<pre><code>laiwang://user/lepture
</code></pre>
<p>但是微信不會解析該協議，可是微信會解析 HTTP，那我們做一次重定向:</p>
<pre><code>http://laiwang.com/app/user/lepture
=&gt; laiwang://user/lepture
</code></pre>
<p>我知道這樣不夠新潮，可是你確定你追求的是新潮？</p>
<p>這篇上接<a href="http://lepture.com/zh/2013/anti-long-weibo">《長微博及其它》</a>，喚爲：</p>
<blockquote><p>You are doing it wrong !</p>
</blockquote><p>肉食者鄙，而下不能達上，大公司通病也。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[長微博及其它]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2013/anti-long-weibo"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2013-11-12T22:34:00+08:00</updated>
        <published>2013-11-12T22:34:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2013/anti-long-weibo</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>長微博這個詞像警世的寓言，頗有一股諷刺意味，正好比我們說方方正正的圓圈，規規矩矩的放蕩。</p>
<p>我微博用得不勤，話多在 Twitter。一方面是微博的界面入不得眼，另一方面就是文字圖片（所謂長微博者）的濫用。微博也意識到了這點，可是又不思進取，以爲提供一個官方的文字圖片生成工具就算是解決問題了。</p>
<p>前些時候，濟南中院微博直播薄熙來案庭審，算是開創性的大事吧。而文字直播所用的方式竟然是這長微博，也就是圖片。起先，濟南中院整理出純文本稿，而後將此文本生成圖片發表於微博，最後再由網易小編整理成純文本稿，不知花費人力幾何？信息量未變，而圖片在其傳播過程中又浪費網絡資源幾何？</p>
<p>我不知也。假使我有點情懷，也該矯情地說一句：「也請偶爾爲這個宇宙考慮考慮吧。」</p>
<p>即使你對這個宇宙沒有興趣，樂意於揮霍網絡資源，那你至少也應該爲視覺障礙者（盲人）考慮一下吧。我們的讀屏軟件還沒有高級到去識別你發的「長微博」。假使你是一個所謂「自媒體」的話，連這點「人文關懷」都沒有，就不要自稱「媒體」了。</p>
<h2>Twitter 的思路</h2>
<p>批評有時顯得蒼白無力，需要一點建設性意見。我們也偶爾需要承認，外國的月亮確實要圓一點。看看 Twitter 是如何做的。</p>
<p>Twitter 有一個特性叫作 <a href="https://dev.twitter.com/cards">Twitter Cards</a>，用來展示嵌入內容。它可以是摘要，可以是圖片，可以是視頻，還可以是 App。</p>
<p>當你發出一條包含網址的 Tweet 時，Twitter 會去查看該網址是否包含可展示的內容。具體的要求則是該網址包含 Twitter 所要求的標記。比如：</p>
<pre><code class="lang-html">&lt;meta name=&quot;twitter:card&quot; content=&quot;summary&quot;&gt;
&lt;meta name=&quot;twitter:title&quot; content=&quot;長微博及其它&quot;&gt;
&lt;meta name=&quot;twitter:description&quot; content=&quot;....&quot;&gt;
</code>
</pre><p>然後向 Twitter 提交你的網站，待 Twitter 認證後，包含你網站的 Tweet 便會展示相關摘要了。請放心，這一步相當快，Twitter 的審覈在幾分鍾內就完成了。</p>
<figure><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/5d261318gw1edquzpeksnj20eb0akjsf.jpg" alt="Twitter Cards" /></figure>
<h2>標準的價值</h2>
<p>Twitter 的方案並非原創，是模仿的 <a href="http://ogp.me/">Open Graph</a>。這一方案的好處是顯而易見的，一種包羅萬象的大氣。所謂互聯網者，當互聯也，關起門來獨攬全活叫自閉而非互聯。而協議就是這互聯的基礎。</p>
<p>Open Graph 是由臉書提出的，Twitter 繼承而生 Twitter Cards，而 <a href="https://developers.google.com/+/web/snippet/">Google+</a> 兼而得之。</p>
<p>尤其值得一提的是 <a href="http://schema.org/">Schema</a> 標準，真正有一股描述世界的霸氣：</p>
<pre><code class="lang-html">&lt;body itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/Product&quot;&gt;
  &lt;h1 itemprop=&quot;name&quot;&gt;Shiny Trinket&lt;/h1&gt;
  &lt;img itemprop=&quot;image&quot; src=&quot;{image-url}&quot; /&gt;
  &lt;p itemprop=&quot;description&quot;&gt;Shiny trinkets are shiny.&lt;/p&gt;
&lt;/body&gt;
</code>
</pre><p>標準需要的不一定是技術，有時只是一個想法就足夠了。比如說 RSS、Atom。</p>
<h2>對微博建議</h2>
<p>文字圖片的弊端也不再述了，我也知道中國人的獨特需求，他們喜歡被圈養，不太願意跳出圍城。但是這並不意味着我們就需要污染環境。</p>
<p>正如 Twitter 模仿 Open Graph，我們也可以模仿 Schema：</p>
<pre><code class="lang-html">&lt;div itemscope itemtype=&quot;http://weibo.com/LongWeibo&quot;&gt;
  &lt;meta name=&quot;creator&quot; content=&quot;@lepture&quot;&gt;
  &lt;h1 itemprop=&quot;name&quot;&gt;Article Title&lt;/h1&gt;
  &lt;img itemprop=&quot;image&quot; src=&quot;{image-url}&quot; /&gt;
  &lt;p itemprop=&quot;description&quot;&gt;Shiny trinkets are shiny.&lt;/p&gt;
  &lt;div itemprop=&quot;content&quot;&gt;
    {content}
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</code>
</pre><p>當我們分享一條鏈接時，微博便去索引此篇文章，找到全文內容，儲存爲純文本，在需要的時候展示全文。</p>
<p>這個想法是免費的，隨時歡迎微博取用。也衷心希望對這個世界溫柔一點，儘量使用更低能耗的純文本。珍愛世界，從我做起，如果你的郵箱簽名帶有圖片，請把圖片去掉。</p>
<hr>
<p>2014-03-02 修正：</p>
<p>微博其實是有 Open Graph 支持的，詳情請查閱 <a href="http://open.weibo.com/wiki/Weibo_meta_tag">Weibo meta tag</a>。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[紹興淺嘗]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2013/hello-shaoxing"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2013-10-20T10:30:00+08:00</updated>
        <published>2013-10-20T10:30:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2013/hello-shaoxing</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>紹興的老街像小時候的夢，又破又舊又瑰麗。青瓦的層疊的屋頂，白粉的斑駁的牆壁，小橋，流水，人家。</p>
<p>清晨的好夢被遊人的嘮叨驚醒。我入住的這家青年旅舍叫作書生部落，位於書聖故里躲婆弄內。書聖指的是王羲之，據聞此地正是王右軍居處。街角處有一個小池子，喚作墨池，相傳乃王羲之洗筆硯處，而曾鞏作《墨池記》以勉其勤奮。墨池里的兩只鵝像老去的生命，緩慢，悠閒，時常是靜止的，讓人疑心它們是雕塑。</p>
<p>與墨池隔道相望的是一座寺廟，名叫戒珠寺，提匾卻叫作戒珠講寺。清晨的早課聲也是驚醒人的罪魁。據聞這座寺廟就是王羲之故居。是上午時聽一位拉包車的師傅給客人講的，如果你搜索一下「戒珠寺」當有所收穫，這位師傅倒是講得有聲有色，自然也少不了添油加醋。</p>
<blockquote><p>這邊有一個老和尚，和王羲之關係相當好。有一回王羲之和這個老和尚在家裡下棋，下到一半有客人來訪，王羲之把夜明珠放到桌上，先出去會客，讓老和尚稍等一下。這個夜明珠是王羲之非常喜歡的珠子，平時就拿在手上的。等王羲之回來的時候，老和尚已經走了，放在桌上的夜明珠也不見了，這期間沒有其他人來，王羲之就懷疑是這老和尚偷走了，從此就不理這老和尚。老和尚就覺得奇怪，跑過來問王羲之為甚麼不理他。王羲之的僕人就說：「你做了甚麼，你自己不知道？」後來老和尚就知道王羲之認為他偷了明珠，為了表示自己清白就上吊自殺了。再後來王羲之家來了客人，家裡殺鵝招待，從鵝的肚子里掉出來了珠子，正好就是王羲之丟掉的這個夜明珠。王羲之就曉得自己冤枉了老和尚，覺得很愧疚，就把自己的宅子捐了出來，作為寺廟，叫戒珠講寺。</p>
</blockquote><p>故事大抵如此，當然油醋總是會有的。附近還有一處題扇橋，又是王羲之軼事之一。石板台階的拱橋，兩邊都傍上了綠枝，拱橋下停泊著三四艘烏蓬船。橋邊有一處亭子，等到下午時分便會有老爺子過來下棋。</p>
<figure><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/5d261318gw1e9rtv5m4c6j21kw16o7wh.jpg" alt="烏蓬船" /></figure>
<p>我出門的時候是七點半的光景，這一帶不像魯迅故里，本就少有遊客，清晨時分就更少了。可是老太太們大清早就醒來了，有圍著腳踏三輪車買紅蠟的，更多的時候是在生煤爐。</p>
<figure><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/5d261318gw1e9ru0byx3oj21kw16owuy.jpg" alt="生煤爐" /><figcaption>清晨的時候，許多人家都在門前生煤爐</figcaption></figure><p>閒逛處，總是能見到掛在牆上的鳥籠。這邊養鳥的人多，我在別處是沒見過的。終於認識了畫眉，披了一身翠，白色絨毛的腹上點綴了幾抹嫩黃，小巧迷人。它旁邊的鳥籠里是一隻皇鬥，灰撲撲的，不大好看，是鬥鳥，據說比畫眉貴，可是我不大喜歡。</p>
<figure><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/5d261318gw1e9rtz5c1r3j21kw16o4ho.jpg" alt="畫眉" /></figure>
<p>這一天就在城內隨便逛逛，紹興多故居，我就只去了蔡元培家。紹興城挺小的，很容易就走完了。雖然是週末，遊客也不嫌多，不像杭州的週末。紹興多水，也有遊客乘著烏蓬船沿河遊玩的，在船上拍拍照。</p>
<p>紹興老街的生活氣息挺濃郁的，老房子里都住著人，旅遊地的商業氣不夠，反而多半是為當地人服務的，比如說棋牌室。你總能聽到麻將的碰撞聲，下棋一般又不在棋牌室里，多半是在某個小亭子里。也有老太太們坐在門口閒聊著，說著我聽不懂的中文。</p>
<p>紹興老街醒來得早，睡得也早。不到六點，多半的商鋪就歇業了，要吃飯就要去新城地區。這個時候，紅燈籠亮起，垂在屋檐下，映在小溪里，一派舊日時光。</p>
<figure><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/5d261318gw1e9rtvzl4ybj21kw16oh1u.jpg" alt="紹興老街的夜" /><figcaption>紹興老街的夜，溪邊小屋的紅燈籠</figcaption></figure> ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[文字排印與標記語言]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2013/typography-and-markdown"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2013-03-24T16:35:00+08:00</updated>
        <published>2013-03-24T16:35:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2013/typography-and-markdown</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>許多年前，我也曾想過將來要做一個文字工作者，結果現在從事了互聯網行業。這次單從互聯網從業人員的角度談文字排印。</p>
<p>提到「標記語言」，不免會讓不知情者以為高深，其實很簡單，正如某言「無技術含量」。然而真正要做好，亦非易事。糟糕的排版隨處可見，例如在一段文字中突兀出現很大幾個字，又或者一段黑色文字中夾雜幾句紅的綠的黃的句子，更可憎的是有些文字還一閃一閃亮晶晶，這樣的例子在互聯網上比比皆是，不忍卒讀。通俗來講，稱為暴發戶氣質。</p>
<p>好的排版（指單篇文章）是為了文章的易讀性，讓人看著愉悅看著舒服，實際經驗告訴我們，略微泛黃的奶油色底加黑色文字是讓人最愉悅的搭配。當然，除了顏色，還有字體、大小、字間距、行間距等諸多因素影響著排版的效果。</p>
<p>做為寫作者，我們應該關注的真的是文章的顯示效果麼？當我們說「把這段文字加粗」，我們的本意是想強調這段文字，加粗只是表象，強調並不意味著一定要加粗。相反，我們所需要的是理解文字段落的本質，忽略其表現效果，一個好的開頭就是改變我們的思維方式，回歸本原，<strong>「這段文字需要著重強調一下」</strong>。</p>
<p>正如多年前的互聯網，當時（也許現在還存在）還沒有樣式分離的觀念，前端開發者迷失在樣式的表象上，忽視了事物的本質。於是，各種 <code>&lt;font&gt;</code> 之類的 HTML 標記大行其道。但是現在的情況好很多了，比如我們會用 <code>&lt;strong&gt;</code> 而不是 <code>&lt;b&gt;</code> 來「加粗」文字，這樣的改變體現的正是觀念的轉變，<code>&lt;b&gt;</code> 意味著 bold，是表象上的加粗，<code>&lt;strong&gt;</code> 體現的是著重強調，是本質上的加粗。這是一小步改變，也是一大步改變。</p>
<p>也許你並不了解什麼是 HTML，什麼是 <code>&lt;strong&gt;</code>，什麼是 <code>&lt;b&gt;</code>，這沒有關係，你正在看的這個網頁其實就是一個 HTML。但是你不需要知道這些。因為有更簡單，更多適合寫作者的標記語言 —— Markdown。</p>
<p>已經有不少人談過 Markdown，例如：</p>
<ul>
<li><a href="http://apple4us.com/2012/02/why-writers-should-use-markdown.html">为什么作家应该用 Markdown 保存自己的文稿</a></li>
<li><a href="http://www.yangzhiping.com/tech/r-markdown-knitr.html">Markdown 写作浅谈</a></li>
</ul>
<p>普遍的誤解是，這些標記語言是程式師們的東西。但是正如其作者 <a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/">John Gruber</a> 所說：</p>
<blockquote><p>Markdown is a text-to-HTML conversion tool for web writers.</p>
</blockquote><p>它從一開始就不是所謂 Geek 的東西，恰恰相反，它是為你這樣的文字工作者所設計的。它很簡單，它在 IT 界所以越發流行也正是因為其簡單易學，甚至有人稱其學習成本為零。</p>
<p>我們只需要簡單介紹一下基本的文法，聰明者如你應該不需要五分鐘就可學會。</p>
<ul>
<li><p>一級標題（大標題）</p>
<pre><code># 這是一級標題
</code></pre>
</li>
<li><p>二級標題（副標題）</p>
<pre><code>## 這個是副標題
</code></pre>
</li>
<li><p>那麼三級標題，四級標題也就很容易猜出來了</p>
<pre><code>### 三級標題
#### 四級標題
</code></pre>
</li>
<li><p>圖片與鏈接</p>
<pre><code>![image description](image URL)
[link text](link URL)
</code></pre>
</li>
<li><p>著重強調</p>
<pre><code>*emphasize*    **strong**
_emphasize_    __strong__
</code></pre>
</li>
<li><p>引用的內容</p>
<pre><code>&gt; 生命是一襲華美的袍，爬滿了虱子。
</code></pre>
</li>
<li><p>有序列表</p>
<pre><code>1. 有序列表第一條
2. 有序列表第二條
</code></pre>
</li>
<li><p>無序列表</p>
<pre><code>* 無序列表
* 無序列表
</code></pre>
</li>
</ul>
<p>現在你已經了解了所有你需要知道的了，這難道能叫做難學麼？忘記介紹段落了，你只需要保證段落之間有空行就可以了。</p>
<p>也許你還需要一個編輯器來輔助你，例如我現在正在用 Mou 來寫作這篇文章。對，你所看到的這篇文章正是用 Markdown 寫作的。也許你對自己的寫作不放心，需要實時預覽，借助<a href="http://www.zhihu.com/question/19637157">這些工具</a>也許能讓你更放心。其實真的不需要，例如當我寫作這篇文章時，我並不需要即時預覽，我知道我寫出來的效果一定就會是我想要的。</p>
<p>另外我正在編寫一個網頁版的 <a href="http://lab.lepture.com/editor/">Markdown 編輯器</a>，雖然還沒有完成，不過已經足以幫助你熟悉一下 Markdown 的文法了。我也為你準備了一份詳細的<a href="http://lab.lepture.com/editor/markdown">英文版文法</a>說明。</p>
<p>也許你還會覺得這些文法不夠用，你還是想把你的文章弄得花花綠綠的，我想這篇文章不是為你而寫的。我也深深為你的審美捉急呀。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[早安曼谷]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2012/hello-bangkok"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2012-11-22T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2012-11-22T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2012/hello-bangkok</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <blockquote><p>沒有睡過機場的旅行不完整。</p>
</blockquote><p>彭哲夫如是說。</p>
<p>到達曼谷的時候是午夜，第一個夜晚便在機場度過。於是，旅行從一開始就完整了——也許並不是，因為不曾睡過。這一天是 2012 年九月五號。</p>
<p>曼谷的機場，空調開得很冷，在 Money Exchange 兌換了一點鈔票（Tips: 匯率極差，後來才發現，原來從 ATM 里直接取鈔匯率會更好），馬上就去星巴克點了杯熱飲，暖和一下，也順便給手機充一下電。</p>
<p>無事可做，又沒有網路，只好发呆。拿起 Kindle 看了點書，是齊邦媛的《巨流河》。後來連書也看不下去了，終於鼓起了勇氣 Say Hello。</p>
<figure><img src="http://i.imgur.com/q1Ck3.jpg" alt="曼谷機場" /></figure>
<p>Sunny 是泰國人，但是長著一副歐洲人的面孔，英文說得又好，如果他不說，我是萬料不到的。後來見到的泰國人也確實同 Sunny 長得不一樣，也許是混血吧。</p>
<p>他教我用 Foursquare，我才發現以前從未用過 Explore 的功能，而且因為沒有了中國政府，地圖定位精確，Explore 可算是幫了大忙。他又慷慨地分享網路給我，為我挑選了一些景點做了個 Foursquare List，順便下載了幾個關於曼谷的 App（雖然後來也沒用過）。</p>
<p>這是我在泰國陸地上遇到的第一個泰國人，給了我很大幫助。</p>
<p>大約五點的光景，快到 City Line 的首班時間，同 Sunny 告別後便到樓下等車。</p>
<p>也不知是從哪裡看來的一條路線（豆瓣？），大約是這樣的：</p>
<ol>
<li>City Line 到 BTS phaya thai 下車</li>
<li>乘坐 BTS 到 Siam 換乘 W 線</li>
<li>到 Saphan Taksin 下車，到天橋下換乘曼谷水上巴士</li>
<li>到 Tha Phra Athit 下船，去 Khaosan。</li>
</ol>
<p>BTS 其實就是城市輕軌，也許因為早晨的原因，BTS 上沒什麼遊客。車上多是看報的泰國人，當然也有玩手機的。有一份報紙，叫《M2F》，是免費發放的，所以車上看到的報紙大多是這一份，到天橋下乘船時，也有人給我派發報紙，這是第一次被人錯看成泰國人。</p>
<p>然後轉乘水上巴士。船有多種，實在分不清也沒關係，總之不要去坐 Tourist Boat 就好，貴。</p>
<p>湄公河的水很混濁，黃滾滾的，水面上漂浮著樹枝，向下游蕩去，起起浮浮。沿河兩岸，有時是破舊的未完工的樓，有時是富麗的皇宮或者佛寺，因為睡眠不足，大多錯過了，頗為可惜。</p>
<p>水路很長，多虧了售票阿姨的提醒，算是順利抵達。</p>
<p>上了岸，旅途才剛剛開始，早安曼谷。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[喜歡]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2012/girl-at-cafe"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2012-06-24T03:00:00+08:00</updated>
        <published>2012-06-24T03:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2012/girl-at-cafe</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>天陰沉沉的，一副含雨欲滴的樣子，可是雨水躲在了雲層裡始終不肯落下來。我還奢求著下一點點小雨，一個人不撐傘地漫步於這雨中，營造一份詩意呢。然而不免要失望了。</p>
<p>杭州比較叫人喜歡的一點就是綠蔭，窗外雖然是馬路，可是仿佛是從樹叢裡切開來的，不像別處的街道，樹木不是點綴，而是主體，馬路只是這綠蔭的陪襯。</p>
<p>這一家可莎蜜兒麵包店位於杭大路與西溪路的交叉處，店不算大，但是別致。麵包其實我不算喜歡，可是下午起得遲，還沒有吃飯，聊以充饑罷了。點了兩份麵包加一份豆漿，坐在靠門的位子上，靜靜欣賞來去的行人。</p>
<p>店裡進來一群女孩子，人群中一眼望去，注意到的只有一人。她著一身白色短袖T恤，齊劉海的短髪，戴黑框眼鏡，臉有點小－－大約是被頭髮遮住的原因－－把眼鏡襯得偏大。她同她的朋友們說笑著，大家一起選過了幾樣蛋糕又或者麵包，就結帳離開了。</p>
<p>她們在店外揮手告別，有一個朋友同她們不是一路，向另一個方向去了。隔著玻璃窗，看著她著白色短袖一頭短髪的身影離去，消失在綠蔭叢中。</p>
<p>倒不是因為有多漂亮，也並非因為陪襯的關係。可是一眼就注意到了她，只注意到了她。現在想來多半因為她的笑容了。不是所謂的淑女的不露齒的笑，是開心的、爽朗的、迷人的笑容。</p>
<p>喜歡 Keira Knightley，是喜歡她在傲慢與偏見裡笑時的酒窩，喜歡她笑時眯起的眼睛。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[未下筆的故事]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2011/unwritten-story"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2011-12-11T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2011-12-11T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2011/unwritten-story</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>許多年前，其實也就是四五年前，我曾想過寫點小說。可是終於沒有動筆，大抵因為人生閱歷過於膚淺，總不能寫出滿意的文字。尤其，我對故事並不能特別喜好，反而過分糾纏於文字，糾纏於遣詞造句，捨本求末地關注於表象。即使是現在，也深深影響著我的工作，也大約正因了此，才終於選擇了這樣一個職業。</p>
<p>可是有時也會有不捨，想要重拾過去的故事，大半又忘記了。也可以見得是多麼蒼白無力的故事呵，不寫也罷。縱然寫，縱然是現在，閱歷也怕是不夠。何況於我是那種讀死人書的人，自己寫的雖然會包庇點，怕是也不能滿意。</p>
<p>有一個故事卻沒有忘記，其實又很幼稚，難登大雅。標題都想好了，叫《胭脂》，還真是個小氣的名字。主角是一個姑娘，名字叫作書靜——是我以前一個同學的名字，挺有意境的。故事只有三幕，也不知文字能有幾何。</p>
<p>是一個夜晚，小公園裡的泛黃吊燈下的小長椅上，書靜那時一個人坐著。如果認真點寫的話，總該會有大段大段的環境描寫，印象中的設計，應該還有一個乞丐，也是普遍的體會，乞丐總是無處不在的，也正說明著整個社會的狀態。而且單單是一個人的話，孤獨感並非那麼強烈。可是加上一個乞丐，正好襯托出這份孤單與無助。</p>
<p>她給她父親打電話，訴說自己的不愉快，想要到他家住一晚。他父親又不同意，叫她回她母親那裡去，大晚上的不要在外面呆著。大約是這樣的。可是她父親又為何不同意，這點倒忘記了，但是原因總是可以編造出來的。書靜覺得了委屈，向她父親訴說她母親和繼父又吵架了，她因為呆不下去了，所以才跑出來，今晚是無論如何都不肯回去的。她又說著聽到母親要和繼父鬧離婚了，希望父親可以和母親復婚。她父親覺得可笑，追問是怎麼一回事。</p>
<p>於是故事就轉到了第二幕，是她母親和繼父吵架的畫面。屋子有點零亂，還有碎的瓷片，大概也有動手。書靜躲在門角，靜靜的看這場面，又不敢出聲。是她母親洗衣服發現繼父的衣服上有唇印，而且不是第一次了，突然就在今天爆發了，跟繼父大吵起來，甚至於要動手動腳了。她繼父又一再申明這是絕對沒有的事。大抵若此。然而讀者又不免覺得像是庸俗的電視劇了，衣服上的唇印，多麼無聊的劇情。可是是真的，兩個人吵得又那樣凶。</p>
<p>那麼回到第一幕，也就是夜晚的公園的長椅上。書靜向父親講述這一切，說現在家裡亂得不成樣了，當時自己跑了出來，現在也不知道是怎麼一個情形，害怕回去看到這一切。她父親只好勉強答應她，讓她過來住一晚。她當然不免又勸說起她父親，希望父母可以復婚。當然是一廂情願，她父親這麼些年了，自然也有了心儀的對象。</p>
<p>至於起承轉合，當然似乎是有構思。故事的結尾是這樣一個場景：書靜在盥漱間里，對著鏡子塗著鮮紅的唇膏，嘴角浮起一絲笑意。</p>
<p>其實很簡單的構思，真要寫的話，流水賬般的故事，大約幾百個字就結束了。因為會去糾纏文字，怕是不至於一眼望到頭。也許有一天，會去寫出來，也許不會，畢竟過於小家子氣了。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[大江大海]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2011/dajiangdahai"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2011-09-05T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2011-09-05T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2011/dajiangdahai</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>港大女教授龍應台所著的這本《大江大海一九四九》在大陸是禁書，2009年出版。今年是2011年。</p>
<p>提到禁書，不禁讓人想入非非。可是梁文道先生又這樣描述道：</p>
<blockquote><p>龍應台的《大江大海一九四九》，使我們見識到一本書的營銷，可以做到甚麼規模。首先是搞定台港星馬等四地媒體的同步協調，讓它們幾乎在同一時間大幅刊出訪問報道，然後是鋪天蓋地的廣告攻勢以及最大限度的人際網絡發揮；尤其台灣，從電視到巴士車廂，你無論走到哪裡，都逃不過龍應台那深情的凝視，都不能不面對她的挑戰(「告訴我，戰爭有勝利者嗎？」) </p>
</blockquote><p>這樣子說來，商業氣息可謂濃重，《大江大海》也確實沒有辜負這份商業氣，稱得上暢銷書，當然大陸不在其列，是台港星馬。單單是商業氣息濃重的暢銷書倒也罷了（雖然我不能覺得出商業氣來），不見得會成為禁書，總該是觸及了中共的敏感神經，甚至於我想在豆瓣上標記一下讀書狀態都不可得。</p>
<p>但是《大江大海》本身是沒有政治氣的，是「<a href="http://commentshk.blogspot.com/2009/10/blog-post_04.html">非政治</a> 」，可是一但觸及到歷史，它不可能不影響到政治，因為我們（大陸）的歷史本身是為政治服務的，是建立在政治之上的，也正是因了此，我們的歷史是謊言編織的歷史。失去了這些謊言，也就失去了立足之本。</p>
<p>比如長春圍城，算是經典的段落了。大陸有一本書《雪白血紅》據說亦有提及，我還未曾寓目，但不知它是如何描述的。我只想引用一下一九四八年九月九日，林彪等人給毛澤事發的一個長春報告：　</p>
<blockquote><p>飢餓情況愈來愈嚴重，飢民便乘夜或與（於）白晝大批蜂擁而出，經我趕回後，群集於敵我警戒線之中間地帶，由此餓斃者甚多，僅城東八里堡一帶，死亡即約兩千</p>
<p>不讓飢民出城，已經出來者要堵回去，這對飢民對部隊戰士，都是很費解的。飢民們對我會表不滿，怨言特多說，「八路見死不救。」他們成群跪在我哨兵面前央求放行，有的將嬰兒小孩丟了就跑，有的持繩在我崗哨前上吊。</p>
</blockquote><p>事實上我們只需要簡簡單單地陳述，無需加入過多的感情，無需義憤填膺，無需叩問。真相就足夠震撼了。可是這並沒有什麼，如果說一般人不了解也就罷了。但是龍應台在長春考察，發現連很多當地人都不知道這件往事。「在這場戰役『偉大勝利』的敘述中，長春圍城的慘烈死難，完全不被提及。『勝利』走進中國的歷史教科書，代代傳授，被稱為『兵不血刃』的光榮解放」。</p>
<p>可怕的並不是歷史，而是我們不知道歷史。傳媒輿論被控制，謊言漸漸深入人心，真相被遺忘，這該是怎樣一個荒誕的世界，可是偏偏我們就活在這中間。長春圍城，對於這些逝去的生命，掌權者該怎樣解說？是烈士？是敵人？都不是，偏偏是無辜的『死者』。而『死者』是政權合法性的絆腳石。</p>
<p>哈，原來我們對生命的漠然竟是個傳統，也就難怪會出現先通車後救人了，反正中國人就是人多，死幾個人是不打緊的。</p>
<p>如果說你以為這是本針對中共的書的話，那只能怪我誤導你了。因為生在了『新中國』，關注點不得不被環境影響，也不能說是關注點，是我想述說，想要告訴人，想讓人知道的那些人與事。</p>
<p>當我們唱著「兩隻老虎，兩隻老虎，跑得快，跑得快－－」的時候，你可曾知道這首歌還有另外一首詞：「打倒列強，打倒列強，除軍閥，除軍閥－－」</p>
<hr>
<p>李敖2011年的時候出了一本書，叫作《大江大海騙了你》。我未曾寓目，不免膽怯于談及此書，而對于書中所舉之史料失實，亦未敢質疑。</p>
<p>我向來的習慣是在沒看原著之前，盡可能不去看評論，簡介倒不忌諱。這次卻例外了，頗看了點李敖這本書的評論，因為實在沒有閱讀該書的沖動。李敖本身的政治氣太濃了，不免指責龍的不深究，尤其是涉及到國民黨的方面，總覺得龍是偏袒。可是對于共產黨她又有過深究？</p>
<p>第一點，我不認為《大江大海一九四九》是本嚴肅的歷史紀實，算是一部采訪集。史實的出入也許會有，又或者是因為當事人記憶方面的原因。而至于有多少，大約不至于多到需要花另外一整本書來糾正的地步。李敖頗有點意思的是，居然就可以寫出這麽一本。</p>
<p>如果你有興趣的話，不妨可以看看，你甚至可以去豆瓣上標記一下讀書狀態。</p>
<p>李敖的視角自然是要罵國民黨的。不像以前白色恐怖，批評是要付出代價的，如今的批評顯得微不足道，襯托不出鬥士形像，反對則顯得蒼白無力。大陸就不一樣，有出鬥士的環境，可是。</p>
<p>政治氣是這樣的，龍應台倒不是個喜談政治的人。之前去北大演講，談中國夢，她這樣說：</p>
<blockquote><p>回到今天中國夢的主題，可能有很多台灣人會跳起來說：中國不是我的夢，我的夢裏沒有中國。但是，你如果問龍應台有沒有中國夢，我會先問你那個中國夢的「中國」指的是什麼？如果指的是「國家」或「政府」，「國家」「政府」在我心目中不過就是個管理組織，對不起，我對「國家」沒有夢，「政府」是會說謊的。但如果你說的「中國」指的是這塊土地上的人，這個社會，我怎麼會沒有夢呢？別說這片美麗的土地是我摯愛的父親、母親永遠的故鄉，這個地方的好跟壞，對於台灣有那麼大的影響，這個地方的福與禍，會牽動整個人類社區的未來，我怎麼會沒有中國夢呢？</p>
</blockquote><p>可是當她說「母親永遠的故鄉」時，她母親的故鄉已經不在了。曾經的淳安，千年古城呵，現在卻是千島湖了，是千島湖下的古城。</p>
<p>提起千島湖，那不正是我們前端組outing常去的地方麼。可是去千島湖打麻將的時候，又有多少人知道下面有一個淳安古城？</p>
<p>她母親美君，有必要而且值得一提的往事，說起來相當輝煌。</p>
<p>有一回，買賣做完，回程的船上裝了私鹽，半路上突然出現緝私隊，還真多虧美君的機警。她要工人立即把兩袋合法的官鹽拖到船板的最前端，然後要工人那年輕豐滿的媳婦坐到存放私鹽的船艙入口的門檻上，脫掉外衣，只留身上的小胸兜。當士兵檢查過前面的官鹽後，正要進去船艙檢查時，突然看到這樣一個女子，登時嚇了一跳，美君解釋為「嫂子剛剛在給孩子餵奶」。於是順利過關。</p>
<p>聽起來都覺得不可思議。啊，原來當時的士兵有這樣的質素！也讓我立刻懷疑這小聰明在現在是否行得通。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[談色]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2010/about-se"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2010-10-11T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2010-10-11T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2010/about-se</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>這大約又是普遍的誤會，一提起男女之事，總免不了有人要說孔夫子說過“食色性也”，用以辯駁。且不言這話是不是孔子說的，單就文字上的理解，亦是叫人失望，又是個誤會。可是跟人解釋，一般人又不願意聽，以為是藐視了他。</p>
<p>“食色性也”，這是古話。古語里的“色”，有今人所謂“色”的意思否？我以為沒有。這裡“色”是指可以看到的漂亮的東西，目之所見為之色。“食色性也”，此句應有兩種句讀，一是“食色，性也”，亦即是說，吃好看的東西是人的天性，也正是美食所謂的色香味俱全之色；一是“食，色，性也”，這裡擴展了感觀，吃好吃的，看好看的，是人的天性。因為是古話，亦不知道告子當初如何斷句，我們也不好下斷言。但是可以知道的是，色斷不是今人所謂之“色”。</p>
<p>這就好比，古人所謂之“走”與今人所謂之“走”全然不同一樣。</p>
<p>釋家亦有言，“色即是空，空即是色”，也是常被人誤解的。真是笑死人了，一般人也就不說甚麼了，電視劇的編劇居然也能無知到這個地步，真夠可以的。這裡色，理解為看到的東西，亦不為過；可是因為是經書，不至於如此清淺，倘使譯為“存在”則更貼切，亦更加哲學化了。</p>
<p>太史公《禮書》又曰：“目好五色，為之黼黻文章以表其能；耳樂鐘磬，為之調諧八音以蕩其心”。 那麼這裡的色是指甚麼呢？其本意當然亦是好看的東西，這裡做了個限制，東西不是別的甚麼，是文章，亦即是說“黼黻文章”也叫色。</p>
<p>還有“談虎色變”，這裡色是臉色，因為是常見的成語，一般不會有誤解，也就不談了。</p>
<p>人之好色，本來是件很優雅的事，山川風景，鳥獸蟲魚，文人逸士所以好色也。而況太史公所謂“目好五色”，單表文章詩詞，亦是雅事。至今人所謂好色，反倒成了下流卑鄙之事了，可笑極矣；而今之好色者卻以古之好色者所謂好色之雅事附庸己身，可謂大謬。</p>
<p>以上是愚之胡言，諸君自斷。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[露天電影]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2010/movie-outdoor"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2010-10-03T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2010-10-03T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2010/movie-outdoor</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>夜，最可愛的時候還是在夏季。當然，不是今時的夏，是往昔。往昔的夏夜裡的月影樹下的乘涼，閒話，長舌婦的月夜；雖然俗氣，因為時間的隔閡，是難以遇見的了，朦朧得竟或有些許詩意了。現在的時光，也只有在停電的時候，村子里的人才肯出來坐坐，從容聊幾句。</p>
<p>我竟不曾料想，是現在，也就是這個夏天里的事。我竟有幸再見露天電影，一大群人搬了小凳子在空曠的夏夜的廣場，對了一幕搖曳的白色幕布說笑，真是難得！</p>
<p>是我剛到珠海的第一個週末。</p>
<p>迫暮的時候，起了點風，正是怡人天氣。而況珠海的空氣又好，久居武漢，自然格外羨慕。尤其又是到了晚上，成片的一團團的雲降下來，彷彿觸手可及，是很低很低的雲層，乾淨的青天；就是在我們小村子里也是難得。</p>
<p>是在海灣花園的小廣場上，水門汀的地，繞了一圈的矮牆。下午的活動散後，大家收拾一下，也就快到電影時間了。可是又偏偏一時未放。</p>
<p>旁邊的小朋友坐不住，嘟嚷著。“楊小寶，來摸我的頭髮”，是對另一個走過來的小朋友說的。他因為是剛剪過頭，短短的竪起來的頭髮，大約又硬，摸起來會扎手，很像他父親的鬍子吧。楊小寶那時拿了個彷彿變形金剛的玩具，也真過來摸，摸一下就把手抽回去了。他就咯咯笑起來，很開心。</p>
<p>旁邊的小姑娘也過來同楊小寶說話。小朋友們的聊天，一是說晚上要放了電影《鋼鐵俠2》，一是學里的事，某某怎麼樣了，又或者哪個老師怎麼怎麼了。聊了段時間，也未見電影開始，幾個小朋友就不開心了，跟爺爺奶奶們抱怨。</p>
<p>電影總算是開始了，可是不是放的預訂的節目《鋼鐵俠2》，而是換成了《變形金剛3》。是因為片子出了點問題。</p>
<p>楊小寶說：“變形金剛我看過了，我回去了。”我雖然也看過，可是並不像楊小寶般急著回去。倒不是要看電影本身，看的是露天電影。</p>
<p>想起來大概也有七八年了吧，最後一次看露天電影是甚麼時候，確切的自然是不可知了。童年的回憶，多半又忘卻了，記得的只有兩個。</p>
<p>不像珠海，我們村子里一到了夏天，蚊子特別多，嗡嗡地縈繞著。放電影的地方隔我們家很近，就是對門的坡上。晚上的時候，母親給我和弟弟洗過頭，噴一身的花露水，香噗噗的，這才打發我們出去。她自己也要洗過頭了才出門。時常是一個村裡放電影，鄰村的也是會有很多人過來的。我妹妹和我們一個村，自然是會過來；就連我表姐表哥們也會過來，他們是別村的，由舅舅開了車帶過來。</p>
<p>也記得有一回不是在我們村裡放電影，我父親帶我和弟弟走過去看電影的情形。也是盛夏，父親拿著手電筒，我和弟弟跟著。記憶里，很多的田埂，草又多。因為夏天，我們都穿著短褲，光著的小腿被草蹭了一路，第二天腿都癢死了。</p>
<p>可是究竟看了甚麼，電影叫甚麼名字，有甚麼情節，是一概不知的；也許是因為當時還小，記得不太牢。可是有甚麼關係呢，電影本來並沒甚麼要緊。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[懶]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2010/be-lazy"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2010-09-23T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2010-09-23T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2010/be-lazy</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>梁實秋先生嘗談“懶”，謂“懶”字原作“嬾”，從女旁。漢字的考究則不必了，一是目下實行簡體，一是書同文，自然作“嬾”亦是不會有誤的。</p>
<p>這多少帶點性別歧視，就目前看來，可謂大謬。女同學們可比男同學勤快多了好學多了，且不說朝六暮九，單看成績單也是一目瞭然。如果說是因為長得不好看，所以不得不認真學習，那也說不過去。目下的情形，只要臉上沒長疤，她就敢叫自己美女；而況我所見的女同學們雖說不上沈魚，尚且還是有些姿色的。</p>
<p>考慮一下國內的男女比例，其實更是應該男同學們加點油了。</p>
<p>可是我自己卻又喜歡懶床，不過九點是萬不肯起來的。私下又不承認自己懶，總覺得自己其實一天做了很多事，一天的大部分時候是對著電腦寫代碼。而且又不考研，也沒必要起那麼早。</p>
<p>說起來，寢室的兩位考研的同學倒起得格外早，六點的光景便出門了，是去圖書館排隊。也不知是甚麼樣的一種風氣，學校里佔座的習氣越來越濃，而佔座最甚處便是圖書館了。按我的想法，圖書館怎麼也不是個自習的所在，不另有自習室麼！可是事情就是如此荒謬。最諷刺的乃是圖書館的開館時間是八點。</p>
<p>因為自己沒有體驗，私下以為，倘使六點便去排隊，等到八點，估計到了圖書館，佔了座後便是倒頭大睡了，至少我自己是不得不小憩一下的。當然，也許我是以小人之心度君子之腹了。</p>
<p>也正因了此，若說學校里我最討厭的地方，那自然是圖書館了。當然，哪裡有佔座，哪裡我都會討厭一下的。又忽而憶起有一回是在圖書館，我坐了個被別人佔座著的位置，大約是中午到下午四點的光景，至少在我走的時候，也未見佔座的主人來過。</p>
<p>這個時候我就想，大家要是懶一點該多好，多睡一會兒懶得去佔座，又或者懶得幫別人佔座，該是多麼美好的校園生活！</p>
<p>最後解釋一下，所謂佔座，亦即是把一本破書丟在座位上，表示此座是該書主人的。也不知這究竟有甚麼約束效力，大家竟都被一本破書唬住了。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[心經]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2010/ethics-of-love"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2010-09-20T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2010-09-20T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2010/ethics-of-love</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>近來的風氣格外大膽，同志盛行，各處漫延著基友、搞基之類的詞彙，彷彿homosexuality已經不是大膽話題，相反，正是流行所向。然而沒有美感。</p>
<p>早些時候，彷彿是2007年，有一部泰國電影《暹羅之戀》，雖是講同性之戀，雖是青春偶像片，然而讓我覺得了美，覺得了精緻，逢人就推薦。但是個人喜好的不同，許多還未看完小時候那一場開場劇就等不下去了，我以為很可惜，也不好勉強。而且尤其因為這部片子不適合熱鬧，偏好於個人的欣賞。</p>
<p>新近的雖然大膽，無非是鬧鬧，滑稽戲罷了。</p>
<p>可是我要說的是近代，共黨以前的事了。張愛玲作《心經》，不是同性之戀，是父女之戀。這在當時算是大膽極矣，即使放在當下，也還算是禁忌，不比基友之流。雖說張亦有寫作同性戀，《同學少年都不賤》大抵算是了，我倒不打算談。</p>
<p>一般認為張有戀父情結，《小團圓》出來的時候，亦常見有評說，張愛上胡蘭成是出於戀父，且不論是否，這裡只是提一下。</p>
<p>許小寒是怎樣愛上自己的父親的，張未有提及，在我以為是頗難理解。小寒自己倒格外得意，其實時常有向同學們暗示。“這是我爸爸。我要你們把他認清楚了，免得下次你們看見他跟我在一起，又要發生誤會。”“上次有一個同學，巴巴地來問我，跟你去看國泰的電影的那個高高的人，是你的男朋友麼？我笑了幾天——一提起就好笑！”</p>
<p>如果說孩子氣的話還可以理解，偏偏許峰儀又愛著自己的女兒，這樣大的一個人了，簡直無法理解。他當然覺得不安，倫理上是如何都說不過去的。小寒是自然不肯讓步的，所以也不難理解結局了，當然是許峰儀做了背叛。</p>
<p>可是許峰儀選擇了綾卿，讓綾卿做了代替品，其實還是有愛戀女兒的意思。小寒生日那天，許峰儀就覺得了綾卿同小寒長得像，她們彈琴後，峰儀有說“你們兩個人長得有點像”。也不知是否當時就下了主意。</p>
<p>故事自然是一個悲劇。</p>
<p>最可憐的當然是小寒母親，是小寒一手造成的，最後竟又想讓母親可以管管父親，多少有些荒唐。她父親還會在意她母親麼！她造就了許多悲劇人物，可是她自己是最大的悲劇。我自然沒有責怪的意思，反而是覺得了可惜。</p>
<p>《心經》在張愛玲的短篇里，大約沒甚麼名氣，然而別具一格，也還是張愛玲的味道。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[偷錢]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2010/stealing-money"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2010-09-03T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2010-09-03T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2010/stealing-money</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>說起來也是因為看過三毛的《膽小鬼》才起意要寫。但是如果再早幾年，也就三五年的樣子，我是斷然不肯寫的，以為是羞恥。現在的心境，可以坦然面對以往的過失，更多的是將其當作了童趣。少年時代的事，很輕易就淡化了其中的不齒，再有瑕疵，也不值一哂。</p>
<p>自然，我要說的偷錢，是偷自家的錢。倘使是別家的，就連是現在，大約也難以啓齒，是萬不肯承認的。</p>
<p>當時是怎樣的情形，其實都已經模糊了。唯一清晰的記憶是錢的數目，是七塊錢。</p>
<p>是很早以前的事了，都還未正式上學。我真正有學歷記錄還是兩三年後，轉到了鎮上的小學開始上一年級。那個時候大約是在村裡上幼年班。</p>
<p>也忘卻了是出於甚麼一種心境，總之是偷了錢。因為家裡的錢通常都是放在房間里的抽屜里的，而且抽屜一般又未上鎖，所以想偷點錢還是很簡單的。也輕易就拿了七塊錢。</p>
<p>小孩子的心思，多半貪玩。我那時拿了錢後，自然是買了許多玩具。幼年時候的七塊錢還是挺值錢的，記得的玩具有一輛車，一架直升機。想來玩具車多半也都玩過，是那種按在了地上向後拉，上了發條就向前衝的。直升機倒忘了是怎樣一種玩法。總之是愉快的一半天，享受了揮金如土的感覺。</p>
<p>臨近晚上的時候就被母親發現了，少不了的是訓斥。問我拿了多少，我那時支支吾吾地，說是拿了七毛錢。數字倒是肯承認的，單位確不敢實供。雖然小，也是知道七毛比七塊要少的。</p>
<p>可是再要記得更多，就不能了。母親是如何的生氣，我那時又是怎麼樣的一個窘境，是完全不記得了。也不知是否有意的淡忘。之後再有沒有偷過錢，也許有吧，也許沒有，都不太記得了，只記得這一段了，記得七塊錢與七毛錢。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[除夕的狗]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2010/the-very-dog"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2010-08-29T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2010-08-29T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2010/the-very-dog</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>我竟無法理解小的時候是怎樣的一種心情了，每逢舊曆年總是格外興奮，又不像一般人家還有壓歲錢，是分文沒有的，就算偶爾有了，也總不能自己支配，是被父母代管了。這樣說彷彿是鑽進了錢眼裡，可是雖然是小朋友，也有想要花錢的時候，例如買點小電動車之類的玩具，問母親要，自然是不肯給買的，這個時候就想著有壓歲錢的好處了。但是沒有，也還是很高興過年。</p>
<p>也不知道是甚麼時候開始討厭起來的，每到新年時候心情就低落許多。大約是親戚們之間的應酬，而且又不得不面對討厭的幾個親戚，煙呀酒呀討厭的東西總是層出不窮；又或者親戚們的語重心長，甚麼為人世故啦，甚麼酒還是要喝的啦，人際關係要處理好啦。而且偏偏是在這個時候，總是大魚大肉，難得見點青菜。</p>
<p>除夕的這一天，例畢是要去祭墳的。也還是如同中學時候的感想：小的時候尚且相信鬼神，祭墳的時候便格外虔誠，等到長大了，心中不再有神明瞭，於是祭墳成了一種儀式。自然，本來就是一種儀式。</p>
<p>我們與別家又不同，團年飯是在除夕這一天，其實年三十也有一餐團年飯。早餐吃得很遲，但是一早被母親叫醒了，又沒甚麼可乾的事情，便出去轉轉。可是也沒甚麼可逛的，鄉下的風光並非影畫里的田園，是令人嚮往的所在。我弟弟亦出去玩了，回來的時候竟帶了一條狗，真真是嚇人一跳。</p>
<p>說起來我們家養狗的歷史真是駭人，彷彿每一條狗都不得善終。不是被車撞死了就是被人毒死了。最長的時候，一條狗養了兩年，天天用鍊子索著，也怪可憐的。也總要我在家的時候才會帶它出去溜溜，父母是只管它吃飯的。後來有一回幫它解了索鏈，結果便被撞死了，真是夠氣人的。</p>
<p>問弟弟這狗是哪裡來的。弟弟亦說不知道，突然就出現了，一直跟著他，趕都趕不走。是一條成年狗，灰撲撲的毛色，遢耳朵，很長的一張臉，是普通的土狗，沒有名貴的出生，但是也不算醜。自然，鄉下也不太可能養寵物狗，而且一般的狗我是都喜歡的。也不知道是被誰拋棄了的吧。</p>
<p>正巧趕上了新年，骨頭特別多。</p>
<p>吃過了早餐，少不了逗逗狗，呼來喚去的，聽話極了。在它眼前晃一晃手，便跟著跳起來，可是偏偏又舔不到手，再晃，也一樣地跳立。是一條很精神的狗呀。父親見了亦是喜歡，說就留下來看門吧。</p>
<p>十點鐘的光景，大家要去小爹那邊，因為祖先們的墳都是小爹他們灣子里。我跟弟弟妹妹先走，自然狗是會跟來的，大家一興奮，說把狗帶過去吧。其實又不難，實在是太粘人的狗了，很容易帶著走呢。大家說說笑笑，像是撿了個大便宜。於是就有人說，現在狗便宜得很，大概還不值十塊錢。我正想給狗取個名字，一聽到就高興了，於是說：“不如這狗就叫十塊錢吧。”</p>
<p>大家自然是覺得不好，因為它是還不值十塊錢的，那麼就“五塊錢”吧，也不能再低了，再低就不像話了。可是如果真要是也能值五塊錢的話，那它主人幹甚麼又不要它了呢？這樣聽話的一條狗。</p>
<p>當然“小灰”“小白”之類的名字也會提出來。妹妹想到她家以前的狗了，叫西虎，於是提議這狗就叫西虎吧。</p>
<p>西虎自然是已經沒了的。跟了妹妹家有四五年吧，一家人都很喜歡。每每談起狗來，小媽總不禁想起西虎，一時黯然，絮絮叨叨說起西虎的往昔，是怎樣的聽話的一條狗，是怎樣忠實的一條狗。又例畢是要提到它的一次光輝事跡，也就是一次盜竊事件。可是，西虎是黑色的呀，不像這只這般灰撲撲的。所以我打定了主意叫它五塊錢。</p>
<p>我們快到墳地的時候，父母們已經到了。其實是我們先走的，他們開了摩托車過來的。遠遠的就聽見了鞭炮聲，五塊錢這個時候就有些不悅了，想來是怕這聲音，可是還是跟著我們往前走。可是再近了一些的時候，它突然轉身，瘋了似的飛奔走了。</p>
<p>然而我們又不得不去上墳，弟弟這個時候說不去了，他去找狗。我們也由了他，反正祭墳只是個儀式，儀式是可以被代表的。我和妹妹便代表了他。</p>
<p>大家祭過墳後回家，路上遇到了弟弟，問結果，可想而知咯。如果找到了，也就會看見狗了。我們仨都很失望，真真悔恨起來。如果當時留下一個人陪著狗，也不至於弄丟了。可是大家又還抱了希望，希望五塊錢可以自己原路返回。自己安慰一下自己，也只好這樣了。</p>
<p>懷著希望，結果回了家沒見到。問在母親，自然是說沒看見的。弟弟又出去轉一轉，希望還可以再見到它。也終於只是一個希望而已。</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[下棋]]></title>
        <link href="http://lepture.com/zh/2009/on-chess"/>
        <author>
            <name>Hsiaoming Yang</name>
        </author>
        <updated>2009-11-30T00:00:00+08:00</updated>
        <published>2009-11-30T00:00:00+08:00</published>
        <id>http://lepture.com/zh/2009/on-chess</id>
        <content type="html" xml:base="http://lepture.com/" xml:lang="en">
            <![CDATA[ <p>說起來，距離上一次下棋應該已經很久遠了吧；棋盤倒還常見，一是在電腦屏幕上，一是在過天橋的時候。然而并沒有甚麼，又不是棋迷，甚至于在下棋，我算是個面目可憎的人了。</p>
<p>梁實秋先生說：“有一種人我最不喜歡和他下棋，那便是太有涵養的人。殺死他一大塊，或是抽了他一個車，他神色自若，不動火，不生氣，好象是無關痛癢，使你覺得索然無味。”</p>
<p>我之謂也。</p>
<p>其實真是件奇怪的事，所謂君子無所爭，然而在旁的事情上倒又掙得厲害，下棋又或者玩牌竟點都不在乎。當然，下棋又叫弈棋，玩牌算作賭博，“自古博弈并稱”，算是在同一件事情上的不在乎。大約因為博弈而無賭資，所以心無所系；若是有了賭資而在乎，那也算不得在意于博弈本身，而是這阿堵物上了。算是一個無趣的人。</p>
<p>然而觀棋又是另一回事了，仿佛倒成了有切身利益了；雖然棋藝不精，也總想著指點一二，竟也跟著喜跟著憂，全不似笠翁所說的“人勝而我為之喜，人敗而我不必為之憂”。總該又是皇上不急太監急咯。這當然說的是象棋。</p>
<p>中國的棋，一般說來無非兩種，一個是圍棋，梁實秋所謂殺死他一大塊者；一個就是象棋，所謂或是抽了他一個車者。算是都會一點，隱約知道規則罷了。</p>
<p>一般人大約都有這樣的矛盾，自己下棋的時候總嫌觀者多嘴多舌，而到了自己作觀棋者時又免不了指點江山，抱怨下棋者不聽己言而錯失數子，心裡甚至於要罵傻屄了。也是所謂旁觀者清，當局者迷。也許正是因為了旁觀者，當局者才會迷，這也未可知；身邊圍了一群人嘀咕，蒼蠅似的，仿佛『大話西遊』裡的唐僧，總讓人受不了，頭腦自然不能清醒。</p>
<p>憶得少年時候，自然是因為現在沒有過下棋，只得回憶童稚時了。其實也忘了是什麼時候學會象棋的，有一件事卻記得相當清楚。我們小學裡學生要記日記，每天都要寫，第二天早上交給老師。想起來就覺得不可思議，那麼小的年紀，一大清早就要去上學了，到了迫暮才下學，一天的時光就花費在了學校裡，也無非就是上課下課的，課間也許會有點小打小鬧，也不竟然，到底有什麼可以記的呢！</p>
<p>那個時候就已經開始下棋了。因為記得自己日記裡就寫下棋，而且幾乎一周有好幾篇都是記下象棋，實在是沒什麼可寫的了。比較幸運的是我有一個弟弟，下了學後兩個人回家，鋪開了棋盤，我便攤開作業本，每動一子就記錄下來，無非就是當頭炮，然後我走馬，我弟弟走車之類的。</p>
<p>有一回，大約是老師實在無法忍受了，叫了我過去，道：“下回能不能換一下開局？怎麼老是當頭炮！例如你可以先動卒的嘛。”也真回去換了一下開局，下次的日記裡便寫道“按老師教的，開局我先拱了卒”。現在想想，也不知當時老師作何感想。</p>
<p>圍棋卻要到了高中時候才接觸。</p>
<p>還是在三味書屋買的一套棋子棋盤，不比象棋，圍棋要貴得多，也是因為棋子多了這許多。我一向零用錢少，當時也是猶豫良久，還是下定了決心，也順帶買了本圍棋入門教程。</p>
<p>和我下棋的是超超同學，他亦是零基礎的，可是學得比我快。因為是我買的書，理所當然的我看的時間多，可是也只有最開始的時候下得贏超超，實戰了些時候，大約一兩周吧，我已不是超超的敵手。當時的窘況，邪惡的想不再借書超超同學了。大約我真不是下棋的料。</p>
<p>這樣說來，不在乎的姿態并非豁達，而是技拙的掩飾。真是夠面目可憎的了！</p>
 ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>